<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>驻村服务 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E9%A9%BB%E6%9D%91%E6%9C%8D%E5%8A%A1/</link>
        <description>Recent content in 驻村服务 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 27 Dec 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E9%A9%BB%E6%9D%91%E6%9C%8D%E5%8A%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>下乡锻炼“三服务”工作总结</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2013-12-27-brief/</link>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2013-12-27-brief/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2013-12-27-brief/pexels-photo-235925.jpeg" alt="Featured image of post 下乡锻炼“三服务”工作总结" /&gt;&lt;p&gt;今年10月初，根据市委开展党的群众路线教育实践活动的部署要求，本人与数百名全市各机关单位的领导干部和工作人员，分散深入到全市各乡镇的指定村落，开展为期3个月服务基层、服务一线、服务群众的“三服务”工作。本人被驻派到的地点是**镇**村，负责**村的**与**两个村小组的工作。现将有关个人工作总结如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、&lt;/strong&gt;  &lt;strong&gt;始终坚持服务基层、服务一线、服务群众的活动核心宗旨。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了积极落实“三服务”活动的的要求，这就要求在源头上对“三服务”活动的原则、宗旨和具体要求进行深入学习和领会。通过市委、**镇委、田心工作小组各种动员会议上各位领导深入的讲授，以及对市委下发的有关文件的学习，本人基本清晰了这一次活动的来龙去脉，对“三服务”活动工作也有了很大的期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了实现真正的服务基层、服务群众，本人深入到田心村委会下的各村小组，并坚持与群众同作息、同住宿，克服生活上一些不便，坚持在整个“三服务”活动期间，吃住在村里。同时，坚持以市委“五不准”的原则，坚决不擅自离开驻村工作岗位、坚决不收受驻村点群众的任何财务、坚决不接受基层单位的宴请、坚决不在驻点村报销任何费用、坚决不挪用帮扶资金，全心全意、尽心尽力服务村民。为此在解决食宿问题上，采取了租用、补贴、支付劳动报酬的方式。而所有资金都是由各人从统筹补贴中予以支付。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、&lt;/strong&gt;  &lt;strong&gt;一丝不苟完成村民生产生活情况调查。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次“三服务”工作的首要任务就是做好基层村民生产生活情况的调查工作。由于本人所负责的两个村小组离工作组日常办公住宿的地点有4公里，为了更好的做好调查工作，针对两个村小组均无硬化路面进出的实际，自己从市区骑来自行车用于日常工作出行的工具，争取以实际行动贴近群众，争取群众支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人所负责的两个村小组，由于地理位置不佳，离村委会、墟镇都非常远，加之无公路进出，田间常有老鼠、山猪等妨碍生产，故常年居住在村落的村民并不多。为了全面调查到两个村小组尽可能确切的生产生活情况，在白天采取逐户上门调查的方式、在夜晚或其他闲暇时间，采取电话联系未在户村民的方式进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;村民生产生活调查工作中的一个难点就在于村民对自己的收入情况并不能提供非常确切的数字，以及对于邻里矛盾纠纷、对相关部门的意见和建议无法准确定义。为此，在积极学习“三服务”情况调查说明的同时，也参照了费孝通《乡土中国》等书籍中关于农村一些经济问题的解析。就地帮助村民对自己的劳动以及收入状况进行科学合理计算，对实际生产生活中需要的以及其他对相关部门的建议和意见予以定义，并将这些结果全面记载下来。以便下一步工作的跟进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、&lt;/strong&gt;  &lt;strong&gt;积极帮助群众解决调查中的实际问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于在调查中发现的诸多问题，本人将其细分为了三类，一类是可&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以现行立即解决和答复的、一类是需要其他部门协助方可以解决的、一类是难以通过现行渠道解决的。对于村民一些关于低保、社保、医保等问题的咨询，以及相关法律方面的问题，本人都尽可能采取当场解释答复的方式进行；对于村民反映的鼠害、山猪阻碍生产问题，本人积极联系驻村工作组领导，并与各驻村干部一同协商后联系农业局等相关部门计划在明年初开展统一除害行动；对于村民反映的公路建设问题，积极协调**镇政府与公路局等部门进行立项勘察等工作，并向群众解析具体资金安排方案，尽可能帮助村民解决实际困难。在调查过程中，正值秋收时节，由于很多青壮年村民外出务工，有村民反映晚稻收割有实际困难，于是整个驻村工作组临时抽出时间，亲历亲为，为这些困难群众收割晚稻。这些都实际帮助到了村民，并为其摆脱了不少生产生活中的困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、&lt;/strong&gt;  &lt;strong&gt;和谐同事关系，互帮互助完成全部任务。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;驻村“三服务”工作组的每个人并不是孤立的个体，大家同驻一个村委会，同吃同住在一起，像一个大家庭一般。大家互相关爱、相互帮助，都力争为完成市委此次“三服务”活动的任务部署而努力。平时外出调查，由于各人负责的村小组之间有差异，而整个工作组内也有老有少有男有女，不可避免各人之间的工作存在很大区别。老同事不懂使用电脑、年轻同事不熟悉群众工作，女同事夜间不方便单独外出等等这些问题都是实际存在的。但大家都把完成整个工作组的全部工作作为核心任务，不仅是自己所负责范围，而且积极帮助其他有需要的同事完成各项工作，大家凝聚成一股绳，只为圆满实现整个工作组的既定目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一期的“三服务”工作即将结束，而本人也从这次活动中也受益良多，不仅因为圆满完成了市委安排的既定任务，也锻炼了自己的工作能力，更为重要的是认识了很多领导和同事：大家来自不同的单位，原本有着不同的工作分工，但却因为这次活动聚集到了一起，为了同一个目标而努力奋斗。第一期“三服务”活动结束后，继续的活动还将继续如火如荼的展开，党的群众路线教育实践活动也将开展到**更多的基层村落中去，相信在市委领导的正确领导下，接下来的活动也将开展的有声有色，全面达成市委既定的目标任务，以服务群众、服务一线、服务基层为宗旨，全面贯彻我党为人民服务精神的精髓。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
