<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>司考经验 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E5%8F%B8%E8%80%83%E7%BB%8F%E9%AA%8C/</link>
        <description>Recent content in 司考经验 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 27 Nov 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E5%8F%B8%E8%80%83%E7%BB%8F%E9%AA%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>迟来的司法考试通过经验</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2013-11-27-personal/</link>
        <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2013-11-27-personal/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2013-11-27-personal/books-bookstore-book-reading-159711.jpeg" alt="Featured image of post 迟来的司法考试通过经验" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个所谓经验，发布在某司考论坛，当时也没想太多，一股脑随意往下写，主要是针对论坛中当时非常多各类不靠谱的司考培训学校广告经验而作。内容略坑眼睛，但都是实实在在的做法。最终成绩也还算比较理想，比预想的高了几十分，算是对以往两次考试不过的弥补吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我今年5月开始准备，之前考过两次，都是酱油。今年在职复习，难度实际更大一些。备考时首先买的是众合专题讲座+真题5卷本，理所当然是70多块钱包邮的盗版。这套书，是用来打基础的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;备考进程&#34;&gt;备考进程：
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一开始制定的计划是，5-6月主攻专题讲座+真题；7-8月重点突击各学科的基础班+强化班讲义；9月用冲刺班的资料复习。实际操作过程中发现，跨时间太长的学习计划真的是很困难，坚持不下来。 5月份整个一个月我几乎都在看刑法与民法，但效果很惨淡，专题讲座每天上班摆在那里最多翻两三页，白天上班很烦很累，晚上回去就不想动，周末也觉得无所谓玩游戏的时间明显多过看书，一个月时间，两本专题讲座都没看完，更别说真题和其他的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6月份开始，我觉得自己之前这种跟往年一样的学习方法实在太傻逼，必须找一个能逼迫自己学习的办法，否则又将悲剧一年。无奈之下，制定了这一个月的学习计划，也就是强迫自己在6月份这一个月内，将第一轮复习弄完。为此我把上下班时间、上厕所时间全都算进了复习方案。比如说法制史、 法理学、宪法学、论述题的录音都放在上下班路上听；而其他科目录音都放在白天上班过程中听。白天上班我都是带着一侧耳机，尽量避开同事，使用手机带加速的听录音，基本计划是两个白天要听完一个科目（刑法民法分总则、分则）的速度；由于白天没时间看讲义，很多东西听得都只是一个大概印象，所以每晚都坚持看6 个小时以上的专题讲座（大概能看200页，划重点、编口诀，但不强迫记忆）。每当录音+专题讲座复习完一科，立马花一全天时间做完这一科的真题（说实话，很难做完，因为题目解析中包含的知识点太多太多了）。所幸我们是双休的，所以周末都能有大把时间来弥补平常上班导致进度上的一些不足。这一个月，果真把大多数科目复习了第一遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七月份开始，我是按照在录音中听到向高甲说他微信有一个司考60天闯关计划的活动，于是果断加微信开始了闯关活动。实际上就是把全部科目的基础知识+讲 义+真题分解到每一天的学习计划上。由于有了第一个月拼死拼命的基础，按他的这个闯关日程，我感觉复习起来很舒服，因为每天的压力都没那么大了，周末甚至 有时间出去散散心玩玩电脑游戏，因为我渐渐感觉到，司考实际上完全不必要让自己那么疲惫，我追求的只是通过考试，而不是高分。 他的这个计划是60天的，但是我大概用了40天就完成了计划中三轮的复习方案。加上6月份的基础，实际上到8月中旬，我已经将全科目复习完了4轮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概8月初开始，基本上不再看专题讲座，重点都放在讲义上。重点的科目按照培训班的各阶段划分，基本都会有几份讲义。但实际上，一个晚上看完一份讲义的难 度，完全不亚于看200页专题讲座，讲义上满满的都是知识点，而专题讲座字更大、行距更大，知识点密集度更小。但这个阶段仍然强迫自己一天看一份讲义，一 天听完一个学科强化阶段的录音。或者实在完不成的，就只完成讲义这一部分。当时心态是，宁可拖到后一轮再继续，也坚决不将前一天的科目拖到后一天。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;各科目大概说明&#34;&gt;各科目大概说明：
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;司考总共大的划分就8科或者9科，三国法那种学科，只要记过一两遍，基本上之后再要复习一轮，也就是几个小时的事情，甚至国际法这种学科到了最后一个月根本都不用看了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刑法我是坚持从6月到9月都完整的一遍又一遍听完整个一阶段录音+讲义的，韩友谊讲得确实很好（但今年押题很失败），录音听两遍三遍的效果真的是立竿见影，比起胡乱的再找新老师的录音听，记忆效果好得太多太多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民法不难，但需要记忆的东西太多，当时加了个段波的微信账号，后阶段几乎是每天推送很多民法知识点，而且微博上还下载了些什么民法必背知识点，非常详尽，最后一个月基本上就是听着录音背着讲义过来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刑诉法+民诉法我用得都是向高甲那份130多页的组合讲义，基本上把两个诉讼法的大多数知识点囊括殆尽。我是一遍又一遍也不知道到底搞了多少遍，一页一页的将所有知识点背过的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商经是非常头痛的，商法还好点，经济法完全不知道怎么搞，太杂太多太碎。也不知道谁教的好，反正整个复习过程中，一股脑听了六七个老师的课程，自己编了很多很多的口诀强化记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司考的法理宪法法制史都不难，只需要把重点名词给掌握了很容易做判断。行政法我自始至终用的是林鸿潮的一份讲义，因为这个学科基本上把理论和规则搞懂了，应付考试也就够了，能多对一个是一个。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;录音选择&#34;&gt;录音选择：
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;司考那些录音选择完全没必要那么纠结，我当时找录音的标准就是：授课时间要尽可能短、讲义页数要尽可能少。这样才能方便我更快速的复习完这一轮，这个晚上能早点睡觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于那些推荐什么名师的，完全没那个必要。司考能有录音放到网上的教师，一般水平都不会太低，只要讲义做得清晰明了，讲得差点也无所谓。关键就是怕那种讲义又臭又长，格式看起来还特别费劲的，比如那些啥从头到尾全是法条的，看起来就恶心了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;后期冲刺&#34;&gt;后期冲刺：
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;备考的最后阶段，我休了个年假，其实也就几天。最后这10多天里，基本上都看不进书了。可能到8月底我每天头脑就冒出个词“用力过猛”，当时就觉得今 年必定能通过了，完全不必要在这么拼命，导致最后阶段10多天时间，几乎都是越来越急躁毛躁，只图能在一两个小时看完一个学科讲义，然后开电脑玩游 戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了考前两三天，突然发现自己很多基础知识点有好多忘记了，于是拿起专题讲座准备再看一遍，结果硬是没能看下去。因为根本就沉不住气再来看这个 了。而且最终考试时也验证了，考前两三天所记忆的新的知识点，几乎全部都没考。连我苦心背的社会主义法治理念，都一个没考。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;某些吐槽&#34;&gt;某些吐槽：
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我不知道哪些人居然建议复习时将真题做3遍以上的，我觉得真题能做两遍已经是奇迹。第二遍做的时候，基本上能记起来答案是选哪个了，再做不知道有啥意 义。真题的知识点几乎很少会重复考察，做真题只是为了适应出题人的出题习惯。完整做过两遍真题就够了，再做多几遍真的是浪费时间。错题才是需要做两 遍以上的，很多题目一错再错能错上很多次，这种题目才是宝贵的财富，5本真题书，这种题目我遇上了二三十个，全部都撕下来夹到一起了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司考终究是过去了。不管过了还是没过，这都只是一个考试，人生的路虽有很多种，但如果能尽力通过这个考试，未来或许会不一样的。我之前一直想考法院，现在终于跨进了最后这一大步，剩下的就是等机会了。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
