<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Ebay on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/ebay/</link>
        <description>Recent content in Ebay on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Apr 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/ebay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>一次失败的eBay购物经历</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2015-04-12-ebay/</link>
        <pubDate>Sun, 12 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2015-04-12-ebay/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2015-04-12-ebay/ebay.jpg" alt="Featured image of post 一次失败的eBay购物经历" /&gt;&lt;p&gt;第一次在eBay上购物，遇上取消订单这种事也算是倒霉，最闹心的还是中美时差与美帝低下的工作效率问题，前后来回折腾半个多月，到现在还没了结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情的经过是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;3月24日：在eBay好评率99.3%的良心卖家lePerfect店铺买了个&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.ebay.com/itm/171686542371&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Citizen蓝天使手表&lt;/a&gt;，走Paypal的Visa通道，扣费249.99美刀。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月24日：Paypal发邮件过来“重要通知：我们在您的PayPal账户中发现了异常活动”，说我账号有安全问题，要我验证个人信息。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月24日：急急忙忙按照Paypal要求，上传了身份证、信用卡等验证信息，等处理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月25日：收到一封*@leperfect.com的邮件，标题是“Jomashop Order EW109738 Cancellation Confirmation”取消订单。心里很憋屈啊，老子第一次来eBay买，你就给我取消订单，而且是以“Jomashop”（eBay上另一个良心卖家）的名义，真是百思不得其解。于是在eBay后台给卖家回信，“尼玛我第一次用eBay啊，究竟哪里出了问题，你给劳资取消订单了？这手表还是蛮好的嘛，为毛不卖给我啊？”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月25日：一边惆怅，一边想，是不是Paypal出了啥问题。于是致电Paypal客服，妹子态度非常好，说账号没啥大问题，验证一下个人信息，确认前面那比交易是本人操作的就OK了，然后核对了我的身份，将前边那个“异常活动”给注销。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月26日：下午才收到卖家回信：“Paypal notified us that they canceled the order for some reason.  So we had to issue the refund through the paypal claim.  We apologize for any inconvenience.”尼玛美帝这效率，我勒个去难怪eBay在中国混不下去，这要在淘宝，卖家回个消息得等一天，分分钟等着倒闭啊。再说回这个信，意思是“Paypal通知我们取消订单，所以我们给您直接退款了”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月26日：赶紧上Paypal看啊，尼玛这余额还是0呢，也没看到退款啊。倒是看到个未完成的争议调解事项。大概意思是Paypal认为我的账户有安全问题，然后将这比交易金额临时冻结了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月26日：好吧，继续致电Paypal客服，客服妹子看我也是新手，细心跟我讲解这个争议事项，说交易没有问题，钱已经到对方账户上去了，让我继续跟卖家沟通，继续交易。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月26日：回复邮件给卖家，“哎，尼玛，我刚跟Paypal客服沟通过啦，人家说钱已经到你们账上了，既然这样，你们就继续发货行不？”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月27日：卖家回复“Sorry , but this item is out of stock ,We should have more in about 2-3 weeks if you would like to check back then.”这玩意已经缺货了，至少还要两三个星期才能到货。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月27日：尼玛既然没货，还要等这么久，干脆退钱就OK了啊，到时候再重新买过啊。然后回信“Paypal说钱已经给你们了啊，既然你们取消订单了，赶紧给老子把钱给退了啊！”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月31日：美帝这效率，简直无比低下啊草，周六日不上班，根本没人鸟啊。3天过后，慢悠悠的回个邮件“It looks like your order was already canceled and refunded through paypal on the 25th because of a claim opened with them.You will not be charged for this order.”哎尼玛，说我这个订单早就被取消了，钱在25号就已经退给我了，麻烦我不要再缠着这件事了。想想真是火冒三丈啊。但看看Paypal账号，还是没钱阿，忍住火气，继续打电话给Paypal，“尼玛我是不是被美帝卖家给坑了啊？怎么他老是说已经退钱给我了，但是我一直没看到阿？”Paypal客服倒是很淡定，说这种事很正常，“钱已经到卖家手上了，你不要担心，如果对方一直不发货，在中国是可以有180天的追溯期，可以把钱追回来的。”说完还给我安慰一下，发了10美金的安慰红包到我账号，让我继续跟卖家商量下，实在不行再找她们。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3月31日：继续跟美帝“良心”卖家沟通：”老子真是第一次用eBay啊，你不要坑我，我真得没收到钱，请快点给我退钱。”一边还在Paypal打开了一个调解争议事项，反馈未收到货，要求退款。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4月1日：美帝“良心”卖家最后一次回复：” Paypal canceled the transaction for some reason, and the case number they opened is PP-003-804-456-XXX.  You can call them and provide that number for more information.  We had to refund the order on the 25th because of the claim, otherwise we would have shipped.  Please speak with paypal because unfortunately there is not much more we can do once they cancel an order.”一口咬定25号已经退款了，“Paypal取消了我们公司的订单，我们也没办法啊，你还是找Paypal去吧。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4月1日：真是没办法，在网上找到了上海eBay的客服电话，问“这卖家是不是坑逼啊？”，她们回答，“交易已经成功了啊，钱已经到了对方帐上，而且对方承诺3月31日到货，已经过期未到货的话，可以申请退款。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4月1日：再次致电Paypal，说这个退款事宜，于是她们帮我把前一天申请的调解争议，升级为了“补偿争议”，声称“如果对方不能在4月11日前证明自己发货，那就自动退款”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4月12日：致电Paypal，尼玛不是说好11号前解决问题嘛？现在10天过去了（连美国西部都已经到了4月12日了），对方还没有提交证明，是不是该退钱了？妹子查了查日期说，不要激动，还有3个小时才满12天呢。。。WTF？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4月12日晚上10点：终于收到Paypal邮件，“我们已经结束了对您的事件的调查，并做出了对您有利的裁定。我们已追回了＄ 249.99 USD，并已将这笔金额存入您的账户。这笔资金调整金额需要五个工作日才能到账。”，我勒个去，这玩意转个账居然还要5天。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另外：4月4日在美帝eBay良心卖家“jomashop”店里买了个&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.ebay.com/itm/Citizen-Blue-Angels-Skyhawk-A-T-Mens-Watch-JY0050-55L-/181440901483?pt=LH_DefaultDomain_0&amp;amp;hash=item2a3eb8716b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;同系列&lt;/a&gt;的表，估计这会已经到了转运公司仓库了。现在唯一的疑惑是，这个lePerfect跟这个Jomashop到底是神马关系，与lePerfect这个店交易时，显示对方是“Star Five Group, LLC&amp;quot;，而与Jomashop交易时，对方依然是&amp;quot;Jomashop&amp;quot;，但为毛这个lePerfect在第一封邮件通知取消订单时，标题用的是Jomashop Order呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
