<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>班干部 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E7%8F%AD%E5%B9%B2%E9%83%A8/</link>
        <description>Recent content in 班干部 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 09 Sep 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E7%8F%AD%E5%B9%B2%E9%83%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>大学班干部竞选有感</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2009-09-09/</link>
        <pubDate>Wed, 09 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2009-09-09/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2009-09-09/campus.webp" alt="Featured image of post 大学班干部竞选有感" /&gt;&lt;p&gt;今晚本来很悠闲平常的走进了教室，可是出来时已经很难保持最初的那种平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;回忆第一次竞选班干部&lt;/strong&gt;
小学的时候当过的什么班干部，都没有了印象。 中学第一次当班长是在12岁那年，初二。开学那天，我发现我仍然留在100班，当时我们学校初二共有5个班，分别是99、100、101、102、103，由于涉及到中考，因而在初二时人为的将各班成绩好的同学划进了101班（相应的101班成绩差的划到了其他班），而划分的“主要依据”就是初一第二学期的期末考试成绩。我初一第二学期是班上的第5名，但是我却没被选进101班，相当疑惑。但是由于年龄太小，不是很懂这个，也没计较就继续进了100班报名。报名后老师二话没说，直接让我当了班长，至今仍觉得这太唐突了！结果，班长当了一天便泡汤了&amp;hellip; 因为第二天一大早，到了学校后，一个知道我情况的表叔，直接拉着我去找什么政教主任，搞清了状况，我终于被送进了101班。一进去，恍然大悟，原来成绩并不是划分去重点班的主要依据！我之前班上，20甚至30名之后的有些同学由于其父母庇佑竟然也都进了重点班&amp;hellip;这留下了我读书生涯第一次最深刻的阴影。当然这次短暂的班长之旅也提前告终了&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来初三，当时也不懂什么叫重点中学，结果还是被我这位堂叔给“救赎”了。初三时，人家都填报的是重点中学，但是我填的是普通中学，因为我这位堂叔已经从我 所在的初中调到了这家普通高中做教师。现在想想，少年时，的确什么都不懂！当然，这个选择还不是我最错误的选择，最错误的选择我将在接下来说到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中我也没进堂叔的这家普通高中，而是进了一所当时新办的私立学校。现在想起来，这个决定也是够傻的。这家学校无任何高中办学经验，几乎就是拿我们做试验的，但是我仍旧却被诱惑了进去。而我童年这些关键的选择，我父母都是没有直接参与的，或者说干预的很少。在此我也很理智的对他们的决定予以赞 扬，因为确实从很多方面来说他们对这些方面也不是很懂，如果自己都不懂，就更不能轻信别人的话语，因而很多重要的决定交给了我。如果不是因为童年做了太多错误的决定，或许现在我也很难坐在这里谈论这些问题，因为独立的选择与独立的思考确实是很重要的，不能因为年轻时有很多错误的抉择就否定这种处理问题的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高一的时候，由于没有其他傻子跟我一样上了重点还去这种似乎完全没有前途的私立学校，自然的，入学成绩是班上最好的，所以没经过任何民主程序又被班主任选为了班长。我是整整做了一年班长，但是指定我担任班长的这个班主任却没做几天就跑了。看起来都是很荒唐的事，但是就是这么诡异的发生了。之后的班主任是谭老师，说起来虽然他有点墨水，但是很多方面却用了小学+大学的教育方式在教我们。对于上课方面，他完全当我们是大学生，一个人在那吹个不停。对于生活和其他方面就像对待小学生一样，我记得最深的是有同学因为打架、逃课或者晚上通宵上网而被罚抄书，被罚站，被罚做连续几百次下蹲。我曾经同桌的那个女同学，因为上课和别人打架而在办公室当着班主任的面被她父亲扇过N个耳光）。高一就是在这样的白色恐怖下过来的。当时班上也分为很多派，经常勾心斗角，内乱不断，很有点“课题政治”的味道。甚至于我仍然记得当时我们学校艺术楼最火的就是每天下午的唱歌时间，我们班齐声高唱改版的（带有对某些同学侮辱性质的）《看我72变》，由于每天都唱，到后来隔壁的小学生都学着我们唱这首歌骂人了。我这个班长也只是名义上的，做做样子而已，压根没有尽到过任何义务，甚至也有过经常勾结同学去勾心斗角、与老师作对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高一下学期准备分科了，我认为在这个时候我做了我人生第一个最错误的决定。我竟然鬼使神差的选择了文科！当时连我爸妈都连声反对，但是年轻嘛，太愤、太叛逆，毅然背离所有人的期待与忠告，选择了文科。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择文科之后就是高二了，我也知道我先前做的这个决定是很差劲，但是我却没有任何后悔之意。相反的，继续愤下去。但是愤也得有资本啊，啥都不懂去愤个啥？ 于是，我希望通过努力改变这种窘迫的状况。高二开学，我终于遇上了学习生涯的第一次竞选班干部，这次竞选多少和今晚的班干部竞选相似。因为是一个女生在今晚上台时不经意的一个动作突然唤醒了我所有的记忆，才开始来这发牢骚写感想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高二开学，我竞选的职位是班长，为此我思前想后翻阅了很多资料，挖空了心思写下了长达5页的竞选宣言，结果压缩这上台阐述了20多分钟自己的理论。当然，结果肯定是我失败了！因为选上班长的那个，上台说了才几句话&amp;hellip; 她说了哪几句话呢？我至今想不起来，因为我觉得那几句话已经无关紧要了，背后的事情才值得思考。当时班上80个人左右，大半是女生，结果男投男女投女，我就这样给投下去了&amp;hellip;.虽然输得急促而狼狈，但是老师还是给了我机会，可以说又是靠人情吧，她送了个副班长给我。表面上我这个副班长每天拿着大本子站在那里风光无限，实际上我压根就没把这个职务当回事，因为我觉得这种活就不是我该干的。抱着这种思想，基本上没给班级做过什么事情，更别说贡献什么的，没有给大家造成副作用就是很好的了。 当然这期间还有当什么学生会副主席，每天不用出操，只需要在寝室查人就行了，晚上也不担心班级寝室被扣分，因为我主管寝室的。但说起来，实际上这个“美差”也是学校领导送的人情&amp;hellip;.具体我也不细说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看着某同学带着两张稿纸上去，我不禁想起了上面这些，说起来也算是对过去的追忆了。她今晚也由于诸种原因没有当上班长，我不想做过多评论，实际上我觉得她这次遇到的意外，和我先前说起的差不多就是一个性质。只是由于现在的情况是，当时我有个相当睿智的班主任在背后挺我，但是这里没有，所以结局就迥然不同了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从高二后，我没有再当过任何班干部，因为觉得以前做得实在太差劲，也许这个方面压根就不适合我的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对班长的看法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也算是有点班长情结了，谈谈班长这个职务吧。按照以前的思维，我认为班长其实就是个没用的角色，因为班级权利无非四种：学习、纪律、卫生、财政。而这四个部分本来就是有各位班干部所管辖了，而班长只是一个象征性的作用而已。如果班长过于干涉其他班干部的某些权利，则很容易引发班干部群攻班长的现象，如果啥都不管，又显得自己真的是置身事外了。当然，现在再反过头来看这个思想，有一定的正确性，但是当时我丝毫不懂什么叫sacrifice，或者说我不懂到底sacrifice和contribution之间到底有什么差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贡献和牺牲就有这么大的差异吗？当然。现在的我认为，如果要做班长，肯定是需要sacrifice的，而不是说你要为班级做什么贡献。贡献谁都可以做，但是牺牲却不一定所有人都会有，而且大多数情况下，都是没有太多人能为班级做牺牲的。然而，作为班长，确是必须要懂得牺牲的，由于中学阶段甚是不明这些道理，所以犯下了很多时候看起来无法挽回的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我正在学习该怎么去sacrifice， 也许大家都以为我每天只是醉心于网络游戏，实际上大多数情况下，我都在利用游戏学会平和心态，学会与人交往，学会体验牺牲的感觉。我带过的CS战队也不少了， 基本上每次我进的战队之时，这个战队都是新手多过老玩家的，于是新手的比赛成了一个考验战队的重要环节。往往老队员都不喜欢和新手一起比赛，因为太煎熬&amp;hellip;确实，他们真的是太缺乏经验，太缺乏意识。但我却很喜欢带着他们去尽力适应每一场比赛，适应每一张地图，适应各种不同的竞争环境。具体我都不想细说了，跟我玩过的CS战友仔细回想一下我每次的走位和封点应该都能知道我的风格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于牺牲和贡献具体的区别联系，我也不想搞得太过细致，今晚就先写到这&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
