<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>非法拘禁 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E9%9D%9E%E6%B3%95%E6%8B%98%E7%A6%81/</link>
        <description>Recent content in 非法拘禁 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 07 Apr 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E9%9D%9E%E6%B3%95%E6%8B%98%E7%A6%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>侮辱与非法拘禁之间的边界</title>
        <link>https://hyruo.com/article/the-boundary-between-insult-and-unlawful-detention/</link>
        <pubDate>Sat, 07 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/the-boundary-between-insult-and-unlawful-detention/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/the-boundary-between-insult-and-unlawful-detention/images/AAP3_M-jpg-1.webp" alt="Featured image of post 侮辱与非法拘禁之间的边界" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;微博原文：【泉州一女子进店偷两块面包 被绑电线杆挂牌示众】东南早报讯:4日上午，一名妇女在晋江安海镇中山中路盗窃两个面包时，被店主当场抓住，为警示、防止她再次作案，店主林先生将小偷绑在电线杆上，并在其胸前挂上写有“我是小偷”的纸板。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;1，两罪定义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;非法拘禁罪&lt;/strong&gt;，是指以拘押、禁闭或者其他强制方法，非法剥夺他人人身自由的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;侮辱罪&lt;/strong&gt;，是指使用暴力或者以其他方法，公然贬损他人人格，破坏他人名誉，情节严重的行为。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二百三十八条　非法拘禁他人或者以其他方法非法剥夺他人人身自由的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利。具有殴打、侮辱情节的，从重处罚。 犯前款罪，致人重伤的，处三年以上十年以下有期徒刑；致人死亡的，处十年以上有期徒刑。使用暴力致人伤残、死亡的，依照本法第二百三十四条、第二百三十二条的规定定罪处罚。 为索取债务非法扣押、拘禁他人的，依照前两款的规定处罚。 国家机关工作人员利用职权犯前三款罪的，依照前三款的规定从重处罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二百四十六条　以暴力或者其他方法公然侮辱他人或者捏造事实诽谤他人，情节严重的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利。 前款罪，告诉的才处理，但是严重危害社会秩序和国家利益的除外。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2，最高人民检察院《关于人民检察院直接受理立案侦查案件立案标准的规定(试行)》明确规定构成非法拘禁罪必须超过24小时，另外，“非法拘禁他人，并实施捆绑、殴打、侮辱等行为的”，也应立案，即“非法拘禁他人超过24小时”与“非法拘禁他人并实施捆绑、殴打、侮辱等行为”是非法拘禁罪的客观行为表现，后一种情况对非法拘禁没有时间限制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3，不管出于什么动机，只要具有非法剥夺他人人身自由的目的，故意实施了非法拘禁他人，即构成非法拘禁罪，如果非法剥夺他人身自由是为了其他犯罪目的，其他犯罪比非法拘禁罪处罚更重的，应以其他罪论处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4，非法拘禁超过24小时，具有侮辱情节，侮辱行为构罪。这种情况应属于数行为数罪，应按非法拘禁罪与侮辱罪(或强制侮辱妇女罪)数罪并罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5，非法拘禁罪中关于“具有殴打、侮辱情节的，从重处罚”的规定不应包括非法拘禁和侮辱行为同时构罪的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6，剥夺人身自由的行为必须是非法的。司法机关根据法律规定，对于有犯罪事实和重大嫌疑的人采取拘留、逮捕等限制人身自由的强制措施的行为，不成立非法拘禁罪。但发现不应拘捕时，借故不予释放，继续羁押的，则应认为是非法剥夺人身自由。对于正在实行犯罪或犯罪后及时被发觉的、通缉在案的、越狱逃跑的、正在被追捕的人，群众依法扭送至司法机关的，是一种权利，而不是非法剥夺人身自由。依法收容精神病患者的，也不是非法剥夺人身自由的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7，非法拘禁未超过24小时，具有侮辱情节，侮辱行为构罪。由于侮辱罪构成要件具有“公然”这一要素，而非法拘禁一般情况下都在隐秘状态下进行，因此，这种情况中的“侮辱行为构罪”，应是针对妇女的强制侮辱妇女罪。当然，如果多人共同犯罪情况下或者被害人多人情况下，也可认定为“公然”，那么“侮辱行为构罪”也可能指构成侮辱罪。在构成侮辱罪的情况下，按照司法解释，肯定也同时构成非法拘禁罪，这种情况就属于法条竞合，按照法条竞合的特别法优先原则，这种情况下应认定成立非法拘禁罪。在构成强制侮辱妇女罪的情况下，亦成立法条竞合犯，在非法拘禁不具有其他加重或转化情节的情况下，强制侮辱妇女罪是重罪，此时应适用“重法优于轻法”的原则，定强制侮辱妇女罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8，非法拘禁未超过24小时，具有侮辱情节，侮辱行为未构罪，这种情况是否构罪，需要结合案件的具体情况具体判断。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
