<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>家庭 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E5%AE%B6%E5%BA%AD/</link>
        <description>Recent content in 家庭 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 04 May 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E5%AE%B6%E5%BA%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>五月，心晴</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2014-05-04-may/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2014-05-04-may/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2014-05-04-may/pexels-photo-6945799.jpeg" alt="Featured image of post 五月，心晴" /&gt;&lt;p&gt;连绵幽怨的雨丝不知不觉飘到了春末夏初。 近日轰轰烈烈的雷雨，洗刷了这个灰蒙蒙的小城，洗净了我一身的困乏，赶走了四月时常造访的莫名忧伤。 是不是人总是在接近幸福时倍感幸福,在幸福进行时却患得患失？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四月回了趟家，长沙两天，双峰一天半。其实大部分时间贡献给了交通。 和三月有余未见的亲爱的MissD会了面，然后把久违的小妹XH从长沙城的另一个角落召过来，终于三人一起吃上了一顿开心的简餐。话说聪明伶俐的小妹从大深圳辞职回来已经合伙创了业，小小身体里的能量让人刮目相看，除了偶尔娇嗔无比的声线里能窥见一点富家女的气息，她惯来简单朴素，乖巧低调，为人大方。她就是那种在关键时刻毫不迟疑“出手相救”的小侠女。MissD是朵奇葩，要说她三天三夜恐怕也说不完。总之，我们都喜欢她。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路过长沙晚报，本想着下车给死党来个突然袭击，后来想想还是作罢，我见识过当记者的同志的辛苦劳累，我都不忍心在未经许可的情况下再给人家添一丁点混乱，结果就是我连回来的消息都没跟他说一声。唔，心里有没有臭骂我就不知道了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;碰巧阿四在长沙出差。加上我回来，难得的小聚就实现了。阿三阿四和我带着超萌外甥女YU子就一起在二姐家吃饭。两个面临中考的大臭小子给足了面子，配合我这个常被他们欺负与不屑的小姨留了几张合影。他们一天天成长着，长成了玉树临风的少年，像是家乡的春天里拱土而出的竹笋，当你猛然发现茁壮的竹子矗立在你面前时，你只能感叹时间太匆匆，听不到声音，也找不到踪影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到双峰已是中午，老大依旧是忙得不可开交，是我接了YH下舞蹈课。给爸妈买的东西快递辗转到了电大，我才得以隔着两百米的距离，望了一眼准备给学生去上课的老大。一路提着东西，牵着YH赶往西站坐车。5岁的YH特让人省心，就是那一身脏兮兮的衣服和那双到处捣鼓的小手让人心生怜爱。可她一点都不在意，而且还阻止我给她去买新衣。老大没有时间跟她喋喋不休，也没有精力去关注这些细节。想必老大每天读书的习惯会给她带来更深远的影响吧。坐上车我跟她这个小大人“聊”她在幼儿园的故事。当班长的她威风十足，也是个典型的行动派。记得她更小的时候，我陪过她一周，大冬天要上幼儿园，早上绝不会赖床，只要催醒她，她就嗖得爬起来自己穿袜子，我稍稍帮忙就可以搞定，然后和我一起像模像样地刷牙洗脸。哈哈，据说以前她在老大面前是另一番表现，用土话叫做“ jiu mao ”。大一些了不知是否有改观？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天一直在下雨，觉得出阵阵凉意。还好带了伞。班车都是停在镇上的。我就径直去“自然堂”J姐那拿护肤品，一边等大雨停，一边电话给老妈不要担心，很快就到家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天气不给力，回到乡下已经是下午三四点，老爸老妈真是眼睛都盼长了。打定主意路痴也要学车啊！不然关键时候简直寸步难行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉爸妈又老了，以那种不可阻挡的趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老妈一个人照顾老爹确是极考验人的事。另外挂念操心的人也无数。她要操心老大忙到不注意身体，要操心老二的店生意好不好，要操心老三家的宝贝乖不乖，要操心家在北京的老四吃不上什么可口的饭菜，最操心的不知道是不是我？她觉得我学业事业未成要晚点结婚才好，她跟我们通电话会反复叮嘱我和未婚夫要避孕。怀上了孩子就不能流掉的。我发自内心感谢老妈这样的唠叨与提醒。我也没想到没接受过正规学校教育的妈妈对人生重要之事有如此的见解。曾经我拼命奋力逃脱家庭的管束，如今我终是得到了家人的庇护与支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间是不等人的，老妈脸上的褶皱一天天多起来，像是刚开垦过的田地，沟壑万千。头发开始一撮一撮地白。腰椎的老毛病一直如影随形。好在老妈遗传外婆那边的血统，没有任何其他遗传病史倾向。身材也一直中等偏瘦，年纪大了，心脏血压都无负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老爹还是那个乐观坚韧的老爹。只是年龄真的大了，病倒两次再站起来耗费了无数精气神。血压不太稳定，偶尔还要来个老顽童脾气。在家除了看新闻，听听京剧，用左手写写字，出去散散步就没什么其他活动了。我特别希望常有年龄相仿的老人家到我家去坐坐，和老爹一起聊聊天，聊聊旧事，可惜我听闻老爹的那几个老友都因病在前些年离开人世，连那位我们姐妹都熟知的家里饲养群鸭的老伯伯也病了。我开始心有戚戚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许我是过度焦虑了，一想起老爹无聊时一个人坐在靠椅上打盹的时候，我就有千万种滋味涌上心头。他每次跟我通电话必说的一句话是：你哪时候回来？我便在电话里再一次地重复下一次回家的时间。老爹便在电话那头孩子般地欢快地笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次我回来，给老爹买了很多生活用品，他一样一样地打开来，试一试，特别是对这次买的两顶应季的帽子，脸上很是满意，眼里竟是有些异样。我不是很确定老爸的心情，是欣慰是感动还是为自己反过来需要人照顾而沮丧……所有这样的时候，我是绝不会让老爸看见我的眼泪的，我趁老爹准备试新鞋的瞬间头也不抬蹲下去帮忙。我片刻的忧伤也跟着我蹲下来，掉到地上去了。我站起来便变回耍赖皮的模样。我会把老爸的帽子故意带偏，然后准备跟他拍照，他发现了之后就一边笑一边拿他的右手做成“LI ZUO ZI”的形状往我头上假模假样地敲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上给老爹洗脚，修剪趾甲。YH一直站在边上，时不时准备伸出小手来帮忙。我不难想象以后大哥老大需要她的时候，她也会是他们贴心的小棉袄。想起小学的时候常接触到的一个一知半解的词，叫言传身教，现在多少能有更多一点的感知了。 入夜，即使我没有拉下窗帘，因为刚下过雨，也看不到月光。我躺在家中床上，头还在眩晕，心是舒爽的。至少，我知道家中双亲安好。他们在这里，就是我最大的鼓舞与激励。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是因为时间太仓促，吃上几口老妈做的鸡蛋面，和老爹叮嘱几句便又要启程。拉着YH坐上邻居的车，盘算着不能让她在舞蹈课上迟到。谢天谢地，我们早到足足五分钟，学校还没开门。围栏外站了不少家长和小女孩。YH以她轻拍一下对方的方式跟她的同学们打完招呼，玩闹起来。看来她在学校的确是个活泼积极的孩子，与在陌生的环境里的安静有着鲜明对比，这当是一个很好的性格特点，一来安静便于更好地观察环境，也是对自己的一种保护，这是女孩子长大后在外应有的智慧。 （未完……待续）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://hyruo.com/article/2014-05-04-may/images/psb.jpg&#34;
	width=&#34;800&#34;
	height=&#34;600&#34;
	srcset=&#34;https://hyruo.com/article/2014-05-04-may/images/psb_hu586566751271264f53dc0d7533855af0_56026_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://hyruo.com/article/2014-05-04-may/images/psb_hu586566751271264f53dc0d7533855af0_56026_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;133&#34;
		data-flex-basis=&#34;320px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-by Jessie&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
