<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>求职信 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C%E4%BF%A1/</link>
        <description>Recent content in 求职信 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E6%B1%82%E8%81%8C%E4%BF%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>求职信到底该怎么写？</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2010-12-20-letter/</link>
        <pubDate>Mon, 20 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2010-12-20-letter/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2010-12-20-letter/pexels-photo-4101343.jpeg" alt="Featured image of post 求职信到底该怎么写？" /&gt;&lt;p&gt;个人所知的传统求职有两种，一种是去招聘会，另一种是邮发简历求职。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于近期接连去了很多个招聘会，感觉实在太差了，所以下阶段求职重点将转向邮发简历求职（还没强大到敢直接用电话敲门的地步）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但邮发简历求职一大难题在于：求职信到底该如何写作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近几次的邮件求职，我都是没参考网上资料，凭着自己一腔热血，直接动手指打出来的。一方面我认为网络上诸多面试技巧、求职技巧之类的，并没有太大实际意义，突出表现的只是不真实的或者夸大的自我，侥幸得到工作的话，今后也很难圆场；另一方面，关于写作，不到毫无头绪那种万不得已的状态，我历来都是自己动手解决问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近我求职的目标偏向保守和稳定那种，不再激进冒险的寻求一些大幅度跨专业的工作，而是本分的寻求在主业范围内尽可能有突破的职位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面就是我最新的一封求职信，今早上赶着写出来的，但确实发现求职信不是那么容易写啊。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;唐先生 ：
您好！
我从中华英才网得知贵单位在近期欲招聘法务专员 。我从贵公司网站了解到传扬美味事业，酿造美满生活的美好愿景，以及立足根本发展无止境坚持做到最好的企业价值观，并且由衷的感叹于我们海天“只有创业、没有守业”，雄关万道真如铁、而今迈步从头越的商业豪情。我得知法务专员职位需要我具备基本的法律知识与法律实务经验以协助我们的法务主管人员，负责公司内外相关法律事务的咨询和处理工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在佛山科技学院学习期间， 我系统学习了法学基础所涵盖的各法律部门知识，对我们海天所涉及的食品生产行业相关法律虽说暂无法做到巨细，但也自感大体能够满足工作的需求。个人在校期 间曾担任多个与学校相关网站、论坛的法律顾问，能积极指导与保障网站管理人员及网友在法律范围内的言论自由，以及处理一些涉及人身名誉、隐私权的纠纷；曾在禅城区与南海区人民法院执行局实习数月，能积极协助法官解决文书制作、档案整理、笔录写作、执行协助等工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我的理解范围内，法务专员的工作既具有一定的熟识性，也具有相当的挑战性。熟识是因为自己四年来一直都在法务工作的边缘摸爬滚打，积累了大量非实战得来 的经验；挑战在于自己长期都是在象牙塔中纸上谈兵，并未多少实际运用过知识。当然，作为我们海天的新员工，努力刻苦学习与工作相关的知识是自身必不可少的 责任和义务，只有不断突破和追求新的高度才是我们将来得以立身的基石。对于工作时间和工作环境方面，并不希望有太轻松的工作环境，因为我一直觉得，适当压力下的工作才能更好的激发出自己的潜能，也只有这样，才能真正实现人的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在面对“只有创业、没有守业”的企业价值观面前，我深感要做好一名员工的本分，不仅需要持之以恒的动力和激情，也需要个人能更多的承担起企业发展的一份责任。我期待着到我们海天来从事法务专员的工作，尽管我当前的知识不是那么丰富，能力也有待提高，但我定当在将来的工作中通过向前辈学习及个人的努力勤奋工作，尽快成为一名合格海天人，并会通过我不断的努力为海天的持续创业、创新做出贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期盼您们的回音。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;本来我看海天的招聘资料中就有关于求职信的内容说明，但由于个人并没有过工作经验，也并不知道到底工作内容、工作时间、工作环境这些东西到底该如何下笔，只好凭着个人想象浅笔数句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比较一下之前写过的一封面向太平人寿的求职信：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;梁经理：
您好！我从本校毕业生就业网站上得知贵单位在近期招聘理赔调查岗员工。
我有充分的信心来胜任这人生的第一份挑战性工作，个中详情具于个人简历中，敬请查看。 对于理赔调查岗的工作，本人经由多方咨询学习，已有不少了解，本着循序渐进的原则、抱着学以致用的目的，个人希望能稳步前行将所掌握的知识运用到实践中去。我期待着到我们太平人寿来从事理赔调查的工作，尽管当前我的知识有待完善，能力有待提高。相信在工作中通过向前辈学习，我会尽快成为一名合格太平人，并会通过我的努力为太平及广大投保人做出贡献。 静候佳音。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;总结一下求职信的写作，个人觉得有几点应该值得注意的，也不知道算不算得上是正确的经验：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1，字数控制在500字以内，太多了邋遢，太少了不够诚意；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2，个人经历与简历会有重复，尽量将求职信作为简历的补充，毕竟HR应该更看重的是简历；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3，不要企图靠人肉HR得到工作（之前一次失败的启示）；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4，尽量在格式上表现得正式些，拒绝错别字等错误；&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
