<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>篮球 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E7%AF%AE%E7%90%83/</link>
        <description>Recent content in 篮球 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 14 Sep 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E7%AF%AE%E7%90%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>篮球课程感想和期末总结</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2009-basketball/</link>
        <pubDate>Mon, 14 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2009-basketball/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2009-basketball/photo-264258.webp" alt="Featured image of post 篮球课程感想和期末总结" /&gt;&lt;p&gt;本学期我选择了篮球这门体育课程，经过一个学期的学习，对篮球这项运动有了更为深刻的理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先我们这门课程的目标，总结一下大概在于下面四点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一、将过去单纯以竞技体育为主导向健身、康复、娱乐、竞技和生活等全方位的育人方向转变；体育考核评价也从单纯生物观向生物、心理、社会观转变；师生关系从服从型向合作型方向发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二、满足需要，发展个性。兴趣和爱好是最好的老师。必须以最大的限度满足学生对篮球的要求，把学生的意向和行为系在一个共同的情趣和追求上，陶冶情操，激发生活热情，培养高尚品德，享受人生乐趣，形成正确的体育观，道德观，为个性的发展和完善奠定坚实的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三、提高技能，发展素质并重。增强学生体质是体育教学所追求的目标之一。在篮球课中，安排一定时数的素质练习，既为运动技能奠定坚实基础，又为体质的增强创造良好的条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四、课内外一体化。课内以传授篮球理论知识，培养篮球兴趣，增强健身意识，掌握篮球技战术为主；课外则鼓励学生积极参与篮球训练和比赛，提高实战能力，增强审美意识，养成锻炼习惯。使课外体育成为课堂体育的有机延续和有效补充，把学生的体育教学过程延伸到高等教育的全过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我们这学期学习了一下内容：跑（放松跑、变速跑、变向跑、侧身跑），急停（跳步急停、跨步急停）、转身，传接球（原地双手胸前传接球、行进间双手胸前传接球、单手肩上传球、双手传反弹球、体侧传球） ，运球（高运球、低运球、运球体前变向、运球后转身、胯下运球、背后运球） 和 投篮（原地单手肩上投篮、原地双手投篮、三步上篮 ）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学习过程中我意识到：变向跑时变向意图不能太明显，改变方向时重心上下起伏要明显，变向时脚步不能太琐碎，要有相当大的加速度； 变速跑时的脚步不能过于琐碎，加速度变化要很明显，身体重心纵向起伏不宜过大；侧身跑时跑动路线需要清晰，控制好身体重心，以免身体失衡，侧身跑双脚交替幅度要大；急停跳投时，双脚要同时落地、落地后重心则必须落在双脚之间；跨步急停时制动脚制动需得力，急停后重心要稳；在运球时体前变向时的脚步和运球配合、重心移动和变向的配合、变向时球和人的位置关系、球和身体姿态的关系、球和变向速度的关系以及变向前后运球的节奏变化都必须很好的掌握；行进间双手胸前传球时则必须注意手和脚的配合，注意传接球的节奏和传球质量，服务好传球的对象；原地投篮时，单手肩上上下肢的协调用力问题必须解决、投篮出手瞬间手指手腕的拨球方面和三步上篮的脚步以及身体仪态问题也相当重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外我还建议，学校应该加强基础设施方面建设，不要再出现上不上课看天以及老师必须和其他人抢地盘来上课之类的现象了！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
