<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>法院 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E6%B3%95%E9%99%A2/</link>
        <description>Recent content in 法院 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 27 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E6%B3%95%E9%99%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>11年后，再次回到法院工作（临时）</title>
        <link>https://hyruo.com/article/after-11-years-returning-to-work-at-the-court-again/</link>
        <pubDate>Sun, 27 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/after-11-years-returning-to-work-at-the-court-again/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/after-11-years-returning-to-work-at-the-court-again/images/IMG_20230904_222922-scaled.jpg" alt="Featured image of post 11年后，再次回到法院工作（临时）" /&gt;&lt;p&gt;本文暂未提供中文版本，您可以点击上边链接查看英文版本。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>当事人不应该以攻击法院和法官作为自己败诉后发泄的方式</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2011-09-29-court-2/</link>
        <pubDate>Thu, 29 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2011-09-29-court-2/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2011-09-29-court-2/court.jpg" alt="Featured image of post 当事人不应该以攻击法院和法官作为自己败诉后发泄的方式" /&gt;&lt;p&gt;刚才看了这个贴： &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://bbs.citygf.com/viewthread.php?tid=203813&amp;amp;extra=page%3D1&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;超级赛手再审案， 凸现佛山司法的黑暗面&lt;/a&gt; 深感各种不适，法官作为居中裁判者，囿于法官法及法官职业道德规范对法官言论自由的限制，&lt;strong&gt;不得回应对于判决的公开批评，也不得公开表明对自己和他人案件的观点和态度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，在网络上，大家往往看不到法官对于各种案件质疑的回复。事实上，法官由于训练有素，对于各种质疑声，早已有一套扬弃的做法；但对案件公开质疑的言论却很容易影响普通大众对于法院及法官的信任。造谣是一件很简单的事情，但辟谣则远远难得多，更何况，当事人对法官无理由的造谣和辱骂基于法官主体的特殊性，是极难得到辟谣的，除非严重到涉嫌犯罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于法官判决的质疑，不能简单粗暴的以当前网络道德水平作为参考依据，而应当实时求是的摆明自己的观点和证据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想信很多人都看过黑泽明导演的影片《罗生门》，基于不同的事实依据和经验判断，各人间都可能得出完全不同的结论，法官能做的仅仅是以法律为准绳，结合当时双方提供的大量事实证据材料，对案件涉及的各种法律关系予以明晰，据此作出判决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久以前就看见超级赛手在本论坛发过一些关于本案件的个人价值判断，但从未看到过对方当事人提供的证据，也未看到过超级赛手对于本案提供的证据材料事实依据（可能有过，个人没印象），大家似乎都或多或少地站在超级赛手价值判断的角度袖里来，袖里去，无凭无据瞎侃一通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，上面帖子亦有“ 由于我的冤案涉及到另外两单案件，如果这案真的翻过来，那么意味着另外两案亦必能翻过来”之类话语，作为一个旁观者，基于常人的价值判断，只能不置可否，这个外部证成的观点还需要援引更多的证据来进行支撑，否则又只是空口无凭的一句空话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;败诉是一件很正常的事，佛山每年估计至少也有10万+的案件吧，败诉的当事人数量庞大。毋庸置疑，这数量庞大的案件数中，难免会出现一些错判误判甚至是枉法裁判的情形，但就此案来说，由于只看到超级赛手一方说辞，以及20余页判决书的头疼内容，本人目前无法判断案件是否为冤案错案，基于对法院和法官的基本信任，我有理由相信判决书的正确性和权威性。对于法院判决的质疑和批评，应当合法有据，以合理的手段进行，虽然我国各种信访维稳制度从现实看来也不怎么靠谱，但公开对法院和法官的谩骂和侮辱只是无益地徒增苦恼。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>对法院实习的一些体会</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2010-12-31-court/</link>
        <pubDate>Fri, 31 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2010-12-31-court/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2010-12-31-court/r3.png" alt="Featured image of post 对法院实习的一些体会" /&gt;&lt;p&gt;这篇文章是我2009年7月份实习期间写的，因为种种原因一直尘封在Gmail中，今天把它拉出来发布了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一名XX法院的实习生，以下内容只是基于自己看法，其中引用的一些内容，都是个人见闻，并没有恶意目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能来带法院实习，已经很是感激。所以，到这里实习，固然不期待有较好的待遇，只希望能学点什么就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习的过程，即是为法院做帮工的过程。帮工的内容，可能是无谓轻重的程序操作，也有可能是关系到案件进程的实质工作。在不经意间，我们也需要承担起一部分的责任与义务，一旦帮工出了偏差，可能给当事人或者国家造成损失。 我并没有在大学期间深入研学过法理学，但是作为一个勉强及格的法学系学生，对权利义务的相对性，还是有点觉悟。在我们不经意间承担的义务与责任，竟然没有发现有相应的权利来对冲，我们的地位仅仅是义务的承担者，而非权利的享有者。这种情况显得很异常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一群没有公务员法照顾，也不被劳动法覆盖的群体，我们的权益，似乎就像是被“强奸”的成年男性——不受保护。不被保护也就罢了，因为这也算得上是行业潜规则，年轻人还是要多多自我牺牲，方能成全体制的伟大。但是在牺牲的过程中，各自的心态则显得相当重要了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以选择XX区人民法院，大都是因为当初教授不经意间提到过，五区法院中，XX法院和顺德法院的财政状况是最好的。因利趋导，俗气的我也选择了XX法院，然而现实表现在我们眼中所展示的，并非这样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单拿佛山区内各法院对待实习生的就餐费用来说，佛山中院一日三餐皆为1元 /餐，禅城法院一日三餐皆免费，三水法院是中晚餐1元早餐0.5元，顺德法院一日三餐也是免费，可是偏偏XX法院则是早3中5晚5，还叫我们先预交一部分 就餐费用才有饭吃。同一区域内法院光就餐费用差距就这样明显，何况其他方面了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各法院待遇情况我们在实习之前是不清楚的，于是众人皆恨之前没有去详细了解这些方面，而现今早已无法挽回。实习以一月计算，不同法院实习生之待遇差别小则几十，多则上千。（因亦有法院给予实习生适当实习工资，所以相差上千也就不足为奇）这对于现实中只有穷学生才主动出去实习的同学们来说，实是不公。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家在实习前，也是各有准备的，早没幻想有工资奖金之类，各人保底的期望也就是法院基于人道主义的做法，帮我们解决一下就餐及车乘费用。然而，现实还是无情的告诉着我们——XX法院是个穷地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法院分为很多部门，有庭有局也有科，实习的工作自然就区别很大。有些部门，实习生整天跑上跑下，又是电话又是书写，忙得晕头转向；而另外一些实习生所在的部门可能就相对轻松，整天闲散无事，不可终日。 诚然，我所在的部门也不是很忙，每天花点心思重点努力工作一阵，其余时间也就是与各位前辈一起在等待《梦驼铃》中度过。 工作分量的不均，并没有实际上使各位实习生得到的学习机会、实践经验相差很大，甚至于一些很努力工作的实习生，到头来收获的也不及那些整天闲着看电影听音乐的。由于众人皆无报酬，所以不公平现象则被无限放大，一旦有点火星，就可能导致一些不良后果的发生。 在某些部门，我听说有情况就是，该科室内众人均将各自工作程序、方法授之实习生，尔后众人看报纸闲聊，实习生一人包办整科室内工作。本来由于以上的各种不公就导致我们实习生心态很是不平，再加上如此境遇下如果有人还闲言非议吹毛求疵，有人愤而请长假以避之也就无可非议了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于工作内容而言，我们所做的大都是最简单的工作，而这些工作均为原本法院工作人员所需要做的，实际上我们也就是做帮工了。虽然工作简单，但是常常体现为繁多，繁多的重复性工作不仅耗气力而且损精神。我们也很理解法院工作人员的心情，毕竟你们也都是年复一年日复一日的熬下来的。但是，我们的心态却是完全不同的，你们这样工作拿的是高薪，而我们如此工作，却仍要自己付出金钱。如此以往，我们倒可以简单的认为，法院的实习生，其实就是法院在制度漏洞之下免费请的临时工。马克思眼中，资本主义的丑陋在于剥削，但是剥削至少还是给予一定报酬的，然而这里情况确是实习生所有劳动成果归单位所有、劳动0回报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法院之所以能招到实习生，甚至很多同学愿意主动跑去法院实习，主要还是莫名的吸引力，既然实习只有一两次，一个人一辈子也只就上当一两次，所以总是源源不断有新手自愿上钩。 如果说实习是学生的必有环节，而有些地方的实习实质外在表现得这么的丑陋，那么实习的选择则显得很有必要了，毕竟，大家都希望去一个能使自己心态保持较好的地方，而不是选择一个让人心碎的场所。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们实习生实习的根本目的在于弥补在理论教学课程中学习的不足，争取吸收更多实践经验，然而，在我眼中，大量现实显现的只是我们免费出卖劳动力，如此一来，我倒认为法院完全可以把清洁卫生的阿姨和餐厅的工作人员闲散时都叫进办公室，因为他们的思想可能相对单纯，不会因为重复体力型活动心态失衡而跑到法院论坛来发牢骚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会经验教导我们，工作需从基层做起，长期重复性的体力劳动是必要的。然而，这种模式则应当是正式工作的前提步骤，而非实习的必要步骤。如果实习工作内容与试用期工作内容等同起来，那么是否能按照推理的方式，按劳动合同法所说的80%薪酬标准能给我们报酬呢？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>法院实习感悟</title>
        <link>https://hyruo.com/article/pratice-in-court/</link>
        <pubDate>Sun, 23 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/pratice-in-court/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/pratice-in-court/cs.jpeg" alt="Featured image of post 法院实习感悟" /&gt;&lt;p&gt;第一：休息的时间是挤出来的，工作是做不完的，如果不趁着可休息的时候多休息会，接下来的工作可能就累趴你；同样，休息也要休得有技术含量，不要一工作完就趴下，试着先做做伸展运动，法院的工作很少是活动筋骨的，除了我这样坐着警车四处跑的；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二：工作就是等待下班的过程，这同生活只是等待死亡的过程同理；每天惶惶不可终日的人员在法院多的是，玩电脑游戏、看电影、看报纸成为了大家等待中的主力活动；同理，如果想同法院的人员拉好关系，得多在等待的过程中下功夫，我们局里面N多人玩PES08，各自办公桌下面烂的假北通手柄一堆一堆的，可惜本人不好这个，不然…..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三：同法院工作人员打交，远不要期望有守时之说，说好8点半上班，9点钟能来几个人就已经很好了；同理，和法院人员约好的会见，不要在时间上较真，人家一般会拖N久，甚至找借口避之；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四：法院是一个不怎么需要法学知识的地方。除了法官和少量部门骨干人员，其他大都数法院人员都是不需要懂什么法律的，大家都是照着纸上的程序办事，头脑越简单，活得越不累。所以，不要一见到法院的公务员就叫“官”，“法官”这词就是因为法院这些四肢发达的人多了才显得贬值的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五：法院不是一个绝对严肃的地方。早先说什么不能穿得很随便，不能穿拖鞋、裙子。到了那里才发现，这些禁忌只是虚幌，随便一点没任何问题，穿得正式，反倒显得异类，穿着方面只要不太露骨、不太变态就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六：法院不是白发人士密集之地。印象中，法官的样子就是是50岁以上、白发、板着脸、说话低沉。实际中看到的法官，大都是青年为主力，鲜有50岁以上人员于法院出没。而且大多法官都是比较幽默开朗性的，不像印象中那么死板严肃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第七：法院无好车。走遍法院角落，也没发现量好一点的车，大都是经济型的，院长也只是坐个丰田霸道，相比街上见到其他地方国家机关动不动就雅阁3.0豪华版，地道多了。至于薪酬，青年法官的工资大都是在10余万每年，当然，这只是工资而已，至于有没有其他灰色收入，则不好说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第八：法院的人员很多都是很空虚的。像我见到的，好几个都是25岁左右，有车有房没老婆的单身人士，每晚都在法院看电视剧到深夜聊以解忧的。如此条件，竟然无女人赏识，不知是信息不对称还是有其他不可告人内情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九：法院也是弱势地位。我们常把国家权力与个人利益相较，个人在国家机器面前总是弱势的，法院为什么也是弱势的呢？主要是因为法院的尴尬地位造成的。地方政府治理造成了社会的烂摊子，而法院则需要去收拾这个烂摊子，还要戴着合法的面具。因而地方政府和群众的冲突，很大程度上转移为法院和群众的冲突。再加上现在律师也是很奸诈（如果我做了律师，这就不叫奸诈，而叫业务性强），法院受到各方面的压力，处于弱势也就自然而然了。早先7月6号，200多群众集体冲击我所在实习的法院就是例证了，当然冲突的结果还是表现为群众是弱势的，因为好几个据说要被判刑……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十：法院不是理想的工作地方。我所看到的现实就是这样子，法院本来是个严肃的国家机关，但是法院人员在工作的时候竟然经常都是需要低声下气的求当事人和解或着支付标的、经常被当事人和律师合起来玩时，看起来我国的法制化道路的确还很漫长。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
