<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>日记 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
        <description>Recent content in 日记 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 04 Jun 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E6%97%A5%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>有些梦，无法理解，所以要先记下来</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2011-06-04-dream/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2011-06-04-dream/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2011-06-04-dream/pexels-photo-1535907.webp" alt="Featured image of post 有些梦，无法理解，所以要先记下来" /&gt;&lt;p&gt;在清醒的时候，几乎很难记起昨天以前的日子，到底做过哪些梦，只有在潜意识里才有机会记起“某个曾经做过的梦”确有发生过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前往往都觉得清醒时的记忆最靠谱，因为每当自己醒来时，多数情况可以还原出一部分刚才的梦境。甚至于，经常的，我做的梦可以被受到打断后，接续下去：比如说我能被记住的进入梦境的时间，大致都到了早上四五点以后，而在7点多时，经常性的被手机闹铃打断，摁掉手机后（不完全清醒的状态下，但可以看到确切的时间，而且清晰这一天是否该在这个时间起床），可以接着继续刚才的未完成的梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨晚的梦，跨度很大，现在大致记下过程：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不知如何进入梦境&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自己带了一个中学女同学回家（无论如何我也猜不透，为什么潜意识会将她作为目标对象）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;爷爷奶奶的接见&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;带她回到了大学&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;似乎地点发生了混乱，中间一段已经忘记发生了什么&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自己出现在了家里的祭奠仪式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各种祭奠过程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从远处快速奔来两匹马/羊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;众人看起来都明白这个仪式的目的就是为了唤回这两匹马/羊（一直都不知道那到底是马还是羊，梦境中似乎觉得更像马）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两者飞奔至父亲去世时，灵堂中亲寿器的位置（梦境中的我，确切知道父亲已经过世很久了，而飞奔进来的两者，我确信跟类似“回魂”的说法相关）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我爬到那个狭小空间里面——&amp;gt;与父亲（马/羊）交谈，向其交代事情的内容，与当前现实中我的情况一致，并且父亲还交代了一些稀奇古怪的事情，比如说祭奠的时候该用哪些物品、哪些物品无用，但是我现在都已经很难记起来了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个梦不知道如何结束&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;梦境中，起承转合的部分，往往很难回忆出来，至于这个梦中关于父亲化生为似马似羊的动物回来跟我对话，目前我还不甚理解，可能确实有某些征兆，所以得先记下来，以待今后研究。而关于父亲交代我的一些稀奇古怪的事情，我还得继续慢慢回忆才能更加清晰。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>日记</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2008-06-04/</link>
        <pubDate>Wed, 04 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2008-06-04/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2008-06-04/pexels-photo-1937337.jpeg" alt="Featured image of post 日记" /&gt;&lt;p&gt;今天上午和下午本来都是两节课， 上午是会计， 下午是中国法制史， 会计还是那样， 弄得比专业课程还要专业似的， 法制史就别提了，本来专业有88个人的，下午去了30多个， 原因是老师陶阳说过，可以去可以不去， 可以听可以不听， 所以自然很多不是很自律的同学就没去了，当然也不能全说没得自律， 毕竟陶阳老师自己也说了， 这门课没什么价值的。估计他也是上着没意思了， 所以上完一节课便说自己还要去开会， 于是散席了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下午没干什么， 看了两部电影，一个是《生化危机》（都没搞清是哪一部，反正是最新的那个），一个叫《机械战警》， 前面那个一般般， 还是说保护伞公司，说僵尸，说克隆，还是Alice ， 后面那个么， 要是在十年前我看了， 会感觉良好的， 现在看，画面和技术都是相当粗糙的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天下午，据说我们学校有大四的师兄跳湖了， 好像是食品专业的， 这两天一直就看到他（她）们在实验楼前面照毕业照， 穿着学士袍， 感觉怪怪的， 想起我们，欸， 虽然还早啦， 但是希望毕业那天不要太郁闷就行了， 至少要不遗憾着毕业生吧.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说那投湖的师兄， 我估计也就那么几种常规的可能，感情问题、家庭变故、就业压力、突发事件.. 遇上毕业， 真的有些人是太不谨慎了,  不过对于他的选择，我是表予尊重的， 毕竟每个人都有自我的人生、价值观， 只是因为一些原因， 他的价值人生观可能有失偏颇而已，看了看事发现场那边，好像是从桥上面跳下的， 警察和学校领导都在那，今天晚上第一次看见若长的桥， 上面的灯光全点亮了..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照我家里那边的习俗， 这是为亡魂指路！  希望他走好！   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天希平问这边有什么特产， 我还真是郁闷了一番，煞有其事的问了阿希哥，他说只有“盲公饼”， 我都不记得这饼有啥好吃的， 怪怪的，想起我们家里边以前的”发饼“， 好像也差不多来的，另外也好像吃过阿彬彬带的西樵大饼，都差不多做法吧，没仔细研究过。实在也不是很感兴趣啦。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>日记</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2008-06-01/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2008-06-01/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2008-06-01/diary2.webp" alt="Featured image of post 日记" /&gt;&lt;p&gt;又是19个小时没东西下肚了，昨天下午5点晚餐，现在12点了，算一算还真快满24小时了，毕竟现在下雨又懒得下去买东西吃，寝室存货早没有了，所以还是得5点中去晚餐，没办法拉，每个周末都是这样， 这勉强叫不叫得上“空乏其身”呢?或者说是“饿其体肤”。不过我是没孟子那么大志啦，至少现在不是了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久没看《孟子》《论语》了，所以最近写东西都没得话写了，就是应为没背熟呀，也没办法，谁叫现在教育这般呢,没得要求就没得动力了，所以勉强只能背《大学》，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二次高考作文也全引的《大学》结果应该来说还是蛮不错的，应为我现代文阅读很差的，作文再差的话，语文是没道理有那么多分的，要是语文没那么多，可就又挂了，唯一遗憾是数学，我都是对它抱歉啦，不过可见心态的重要性了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考数学时，我旁边一应届的，开场时便把周边同学底细摸了个遍，在知道我是复读的后，考数学时硬是同步我的答案，我写啥，他抄啥，弄到后来监考老师都不好意思了，下来瞄了他几眼，我更是立时非得气疯了，他竟然连我解题步骤文字都一点不漏，我也没办法能遮住试卷，再说吧，要是我当场对监考老师去说，他这辈子肯定是完了。（事后我才知道，不去告发他，我也完了） 再加上数学的确有点点难，心情最终没稳住，急急躁躁的，最后的题目只能凭着经验把答案套出来，过程都没写，结果当晚对了答案，没把我逼跳楼，我那晚真是不想再考下去了，估算一下语文110左右，数学90，这还怎么考，鬼王八羔子，就算文综满分，也没啥希望了，当晚硬是没睡着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来女朋友电话我，说她没考好，估计也是数学挂了，我还得安慰她了，欸，都是什么事啊？考完数学，出考场一看，没一个有好脸色的，外面哭成片&amp;hellip;我还真被吓住了，硬着头皮，当晚就是只收拾东西，准备要回家了， 第二天，鬼使神差，还是上了考场，文综，一般般，觉得比平时稍微好点，英语都说是没办法逼着要到终场前30分钟交卷，不然我都准备写个答案就走了， 后来还算是老天有眼，英语考的还是不赖，至少我是满足了。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果这次考试，真吓了我半个多月，每天胆战心惊，生怕考不上，详细对了答案，估计分数大概和上一年考的一样，结果还真奇迹般的让我估对了。除了估分时，语文少估计了2分，数学少估计4分，英语多估计3分，文综300分的卷子，结果硬是让我估正确了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然考出了就是总成绩比上年还少了2分了..打了一年摆子，愧对父母！愧对众人！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道怎么就扯到高考上去了，丫的，还真饿，体重都是不断下降的，开学还有67KG，现在估计60KG都得全副武装才够得上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;湖人终于还是赢了，不负我多年支持呀，看来总冠军也应该没啥问题了，不是我说，其实我也喜欢加内特的，但是波士顿其他人就不怎么样了，KG也老了，不过他也是蛮亏的，在狼队那么多年都没什么结果的，终究是遗憾呀。 除非在最后系列赛湖人有重大人员问题，否则我看基本上总决赛MVP还得是科比的囊中之物， 毕竟湖人近三个系列赛了来表现还是相当稳定的，4：04：24：1都没打到第七场，而波士顿就差点了，何况还是在东部内斗，被鹰队逼到第七场就说明波士顿真的是有问题了，不过早在常规赛奇才3天胜它两次就把它拉下神坛了， 这个赛季常规赛之所以这么好，我觉得和西部总体的强大实力不可分，西部内斗都是很残酷的，也就没时间去管东部队了，这也给了波士顿机会，毕竟在东部他似无人可匹敌，所以就有更多时间来各个击破对付西部众旅。 不过打到这个时候，波士顿不再神了，相反“神”出来了，神佛大战，证明了“神”的确对得起MVP头衔的，最后就坐看东西顶级对决吧。 呵呵，现在先去模拟一下额，说实话，我觉得NBA2K8真不咋的，玩得不起劲，还是2K6好操作，不过也无奈呀，毕竟2K8的人物还是更加贴近实际了..&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
