<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>正当防卫 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E6%AD%A3%E5%BD%93%E9%98%B2%E5%8D%AB/</link>
        <description>Recent content in 正当防卫 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 05 Mar 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E6%AD%A3%E5%BD%93%E9%98%B2%E5%8D%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>刑法中的正当防卫</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2010-03-05-defense/</link>
        <pubDate>Fri, 05 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2010-03-05-defense/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2010-03-05-defense/pexels-photo-652348.webp" alt="Featured image of post 刑法中的正当防卫" /&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;释义&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1·正当防卫是指 为了使国家、公共利益、本人或者他人的人身、财产和其他权利免受正在进行的不法侵害，而采取的制止不法侵害的行为，对不法侵害人造成损害的，不负刑事责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2·正当防卫明显超过必要限度造成重大损害的，应当负刑事责任，但是应当减轻或者免除处罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3·对正在进行行凶、杀人、抢劫、强奸、绑架以及其他严重危及人身安全的暴力犯罪，采取防卫行为，造成不法侵害人伤亡的，不属于防卫过当，不负刑事责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成立条件：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1.&lt;strong&gt;起因****条件：必须存在现实的不法侵害（不法侵害性和现实性）&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（1）不法侵害性 ①对无责任能力者的不法侵害能否实施防卫 对未达刑事责任年龄、不具有刑事责任能力人或精神病人的不法侵害，也可以进行正当防卫。因为这些人虽然在主观上没有侵害意图，但是其行为在客观上具有不法侵害性。 ②动物侵害问题 ③不法侵害的种类 第一， 不法侵害既包括故意不法侵害，也包括过失不法侵害。 第二， 不法侵害既包括作为的不法侵害，也包括不作为的不法侵害。 （2）现实性 不法侵害必须是客观现实存在的。 ①假想防卫问题 第一，假想防卫虽然不是正当防卫，但要求具有正当防卫的形式特征，例如“不法侵害”具有紧迫性、防卫手段具有相当性等。 第二，对于假想防卫的处理： 一是，假想防卫不可能是故意为之，否则就是故意犯罪而非假想防卫。 二是，假想防卫，如果防卫人有过失，就是过失犯罪。 三是，假想防卫，如果防卫人没有过失，就只能按照意外事件处理。 ②只要客观上存在正在进行的不法侵害，不管防卫人事先是否已经预见，事先是否作好防卫准备，都可以进行正当防卫。不能认为此时防卫属于事前防卫。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2.&lt;strong&gt;时间****条件：不法侵害必须正在进行（适时性和紧迫性）&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（1）防卫不适时分为事前防卫和事后防卫 对此处理办法：第一，故意为之，成立故意犯罪。第二，过失为之，成立过失犯罪。第三，无故意和过失，成立意外事件。 （2）财产犯罪的特例 行为虽然已经既遂，但在现场还来得及挽回损失的情形下，应当认为不法侵害尚未结束，可以实行正当防卫。也即，不法侵害延续到追捕过程中，直到行为人将财物安全藏匿。 （3）在自然意义的行为已经结束，但法益存在紧迫危险的场合，也可以进行正当防卫。 （4）不法侵害暂时停顿，但没有彻底消除时，可以进行正当防卫。 （5）防卫装置 设立防卫装置防卫将来的不法侵害，如果满足以下要求，成立正当防卫：一是不危害公共安全，二是防卫手段与不法侵害具有相当性。不能认为此时防卫属于事前防卫。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3.&lt;strong&gt;意****识条件（主观条件）：具有防卫意识&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（1）“黑吃黑”问题 因为行为人主观上没有不具有正当防卫的意识，即不是为了合法权益，因此不能认定为正当防卫行为。对此类案件中的侵害人和反击者分别追究法律责任，构成犯罪的，分别按照各自构成的犯罪处罚。正当防卫的正当性，应从主观和客观两方面进行评判。 （2）防卫挑拨 防卫挑拨指为了侵害对方，有意挑逗对方首先实行侵害行为，然后借口遭到不法侵害，实施加害对方的行为。 （3）相互斗殴 互相斗殴，因互殴双方互不想让，互有侵犯对方的意图，所以原则上双方都不成立正当防卫。 （4）偶然防卫 例如，甲向乙开枪时，乙正好准备杀丙，甲杀了乙，但不知道乙也正准备杀人。甲在客观上制止了一场不法侵害。甲是否成立正当防卫？因为甲有犯罪故意，而非出于正对不正，所以不成立正当防卫，而成立故意犯罪。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;4.&lt;strong&gt;对象****条件：必须针对不法侵害人本人进行防卫&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（1）这里的本人包括共同犯罪人，但是必须是正在进行不法侵害的共犯人。也即，该共犯人的不法侵害应具有紧迫性。 （2）甲故意唆使乙饲养的狼狗咬丙（乙不知情），丙为了反击将狗打死。丙的行为对甲而言是正当防卫，对乙而言是紧急避险。这时，正当防卫和紧急避险产生竞合，优先认定为正当防卫。 （3）甲侵害乙，乙为了防卫而反击，用丙的台球杆打倒甲，丙的台球杆也被打坏了。乙的行为，对甲而言是正当防卫，对丙而言是紧急避险。这时，正当防卫和紧急避险产生竞合，优先认定为正当防卫。 （4）甲侵害乙，乙扔石块防卫，砸中甲，也砸伤行人丙。乙的行为，对甲而言是正当防卫，对丙而言是紧急避险。这时，九天考资正当防卫和紧急避险产生竞合，优先认定为正当防卫。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;5.&lt;strong&gt;限度****条件：必须没有明显超过必要限度造成重大损害（必要性和相当性）&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（1）防卫过当 第一，防卫过当的罪过形式是过失。防卫过当致人重伤或死亡的，定过失致人重伤罪或过失致人死亡罪。 第二，不能把事后防卫视为防卫过当。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
