<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>余秋雨 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E4%BD%99%E7%A7%8B%E9%9B%A8/</link>
        <description>Recent content in 余秋雨 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 12 Apr 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E4%BD%99%E7%A7%8B%E9%9B%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>余秋雨的暴民论是错的吗</title>
        <link>https://hyruo.com/article/is-yu-qiuyus-mob-theory-wrong/</link>
        <pubDate>Tue, 12 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/is-yu-qiuyus-mob-theory-wrong/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/is-yu-qiuyus-mob-theory-wrong/pexels-photo-7265995.webp" alt="Featured image of post 余秋雨的暴民论是错的吗" /&gt;&lt;p&gt;最近，微博上关于余秋雨的内容又稍微多了起来，其中比较有代表性的如下面两条内容：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【余秋雨发表“暴民论”：“攻击我的都曾崇拜我”】余秋雨出新书称，无端攻击他人是一种罪恶。那些真正道德缺失的暴民借名人完成自我精神补偿。他们见财见色见权都会产生犯罪冲动，但因无处宣泄这种犯罪冲动，只能通过诬陷名人来勉强寄托。中国名人必须为这些人承担心理投射义务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余秋雨说，他经过了停笔六年的反思，以及对中国社会的深入研究之后，终于发现中国的问题不是暴政的问题，而是暴民的问题，是暴民发动了文化大革命，是暴民代表了假民意。因这个民族有太多暴民，才使地震不断、洪水滔天，才使黑社会风卷浪涌，才使唐福珍自焚、赵作海翻案。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这已经是我第N次文章中关于余秋雨了，实在是因为他在我中学时期有过巨大影响，从现在看来，多数影响也是颇为正面的。至于近些年来网络流传的对其攻击言论，大抵置之一笑，余自己也说：“他们见财、见色、见权都会产生一种犯罪冲动，但社会上树立的却是一系列道德模范，他们无处宣泄这种犯罪冲动，只能通过对名人的幻想或诬陷来勉强寄托。因此，中国的名人必须为这些人承担这样的心理投射义务。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近这次对于余秋雨的攻击，与其“暴民论”似乎有很大关系。当“暴民”两字进入眼帘，我第一时间就回忆起了自己曾经见过的很多篇关于中国社会民众分析的文章，但由于年代久远，只言片语的印象也比较难找到原文，仅在下面贴出部分可以找到的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于暴民论，其实也有一个替代性的词语——群氓论，比如那本著名的《1984》。但说起暴民，可能很多人都会比较反感，往往因为容易勾引起不好的联想。但群氓应该就好接受多了，毕竟在古代，只要你没有官方路引，去到哪都算流氓，甚至很多人现在只要谈起男女那点事，都不自觉幻想当流氓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓群氓就是指聚集起来的表现为同质均一心理意识的人类群体，他们拒绝理性而复杂的思考，对提供给他们的各种意见、想法和信念，只简单地选择两个极端，或者全盘接受，或者一概拒绝，将其视为绝对真理或绝对谬误。放在余秋雨身上来说，民众对于名人，特别是余秋雨这样曾大红大紫的名人，一般只有两种心理，要么认为他是好人而极尽钦慕仰视；要么认为他是坏人，从任何方面不容其辩解的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经在国内发生过很多的人肉搜索或者譬如说现在的运动式追求死刑案件，早在几年前俄国报纸便公开发表评论要俄国吸取中国群氓社会的教训：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“这就像一场互联网文化的革命，人们从虚拟的网络空间奔向现实生活，充满激情地介入到他人的私生活当中，这可以称为中国互联网生活的一大特色。”俄媒体称，中国的网民们绝不吝啬用最残酷的方式处死XXX。而中国互联网的迅猛发展，也极大地改变了信息传播的方式，网络上的公众舆论介入到个体的现实生活，是一种“具有娱乐性的群众性运动”。 “这和法国大革命时期的群氓有什么区别?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;或许现实生活中的例子，由于介入了太多复杂因素，容易使人将所有问题都顺理成章地转移到政府头上，而显得不是那么具有说服力，那么下面这两个例子就可以更自然地表现出中国群氓社会的本质了：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;千百年历史背景、西湖十景之一的文物建筑——雷峰塔，因为老百姓们传说此塔的砖块搬回家可以“辟邪”，于是纷纷偷挖雷峰塔的砖头，你一块，我一块，纷纷搬回家，按人民群众的说法是：我就搬一块砖头，不算犯法啊。于是，最终，雷峰塔在这样“集体无意识犯罪”的行为下，轰然倒塌，尸骨无存！鲁迅笔下，雷峰塔的轰然倒塌，归功于每个“百姓”的功劳，每个人贪一点小便宜，抱一块砖回家，造就了一个悲剧。而如果全民参与这种“群体犯罪”的话，恐怕倒掉的就不只是一座雷峰塔那么简单。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;历朝历代，百姓们通常会大骂贪官、大骂权力垄断者，因为那些人往往有比我们更顺捷的渠道，去获取本不应得的利益。我们常常说：官是黑的、丑恶的，而民都是无辜的、善良的——其实这是自欺欺人的说辞。普通百姓只要一旦获得了某种权力（哪怕是临时的），有机会更改游戏规则时，他们表现出来的群体犯罪行为、集体窃取，与那些贪官、腐化分子的作为没有两样，甚至表现得更明目张胆，更加令人可怖，因为——每个人都堂而皇之地认为自己无错。民与官，不过是同属一个共同的群体罢了。而这个群体，就是我等诸位国人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在今天国人的思维里，1966-1976这段延续十年的历史事件一直是国家与民族丑陋的伤疤。作为每一个平头百姓的个体，都有理由对这段历史充满了怨恨。几乎所有的人民都将其归罪于当时的国家领袖，认为这完全是个人导致的——这种说法尤其盛行于今天40-60岁这一代人当中，他们中很多人今天已经成为了社会阶层的主导，自然有了对过往历史的评价权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而事实恰恰不是这样。如果不是群体本身拥有惊人的破坏力，如果不是因为人们相互之间本就有猜忌、嫉妒心理，如果不是别有用心者借势煽动引导，我很难相信，仅仅个人的号召，就能掀起如此大的一股浪潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回想当年，这些20岁出头的年轻人，与今天许许多多的网上的愤怒青年一样，高呼“革命”、“造反有理”，对现行制度的一切充满了愤恨和挑衅，他们目中无人、见人就咬。这个群体对上级、长辈的反叛，演化成从“文斗”的大字报、“破四旧”，发展到“武斗”的打砸抢，红卫兵秉持着“激进的就是正义”的狂热信仰，对国家机关、政府体系进行破坏性的冲击，尤其在对待那些当年打江山的老革命、老同志时，这些年轻人把他们内心的狠毒表现得淋漓尽致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种无异于群体犯罪的活动，而被当事者称作“正义”。发展到后来，“造反派”、“极左派”、“保守派”相互争权夺利，大打出手，俨然置整个国家经济和社会发展于不顾，甚至还有人想将这把火烧往军队。这种群氓现象，难道在21世纪的今天，还想继续下去吗？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>曾经沧海难为水——余秋雨何至于此</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2010-04-21-yuqiuyu/</link>
        <pubDate>Wed, 21 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2010-04-21-yuqiuyu/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2010-04-21-yuqiuyu/pexels-photo-5244469.webp" alt="Featured image of post 曾经沧海难为水——余秋雨何至于此" /&gt;&lt;p&gt;看看余秋雨的腾讯微博吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4月20日上午10点20分，余秋雨先生在腾讯微博开立门户，短短几分钟便吸引了近1000人folllow，不过大多数人知道余先生的光临都是因为他几条微博发言之后被网友的大肆转播。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;迄今为止余先生在腾讯微博共计只广播了3条消息：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.大家好！我是余秋雨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.在过去看起来，我们很容易把文化界的事情说成是文化，诗歌、散文、绘画、音乐显然远远不够。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.什么叫文化？是变成习惯的精神价值和生活方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3条信息均在一两分钟之内发送的，之后便陷入网友的口水之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据知情人士透露，短短一天举报余秋雨的用户多达370位，要知道，现在腾讯微博的内测用户数目还是相当有限的，可以说暂时仍处于小众模式。一时间“举报余秋雨”成了腾讯微博的热门讨论话题。而我在新浪微博略微一观也发现众网友迅速发出讨伐公告，呼吁网友前往腾讯微博举报。这种现象到底说明了什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人受余先生影响却是很深，中学时代阅毕余先生最为知名的6本散文集《文化苦旅》《霜冷长河》《行者无疆》《山居笔记》《千年一叹》《借我一生》等，中学作文一度以余先生的散文模式为样板，并无数次背记引用过余先生的文章与句子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是《行者无疆》一书，更是激发了我青年时期无数遥远的梦想。虽然当时也读过《咬文嚼字》主编金文明先生所著《石破天惊逗秋雨》一书，详尽知晓了余先生《文化苦旅》等书中大量的史实、事实、常识、文字等错误，但未想到如今能至此境地。实在不忍睹之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在腾讯微博和新浪围脖中搜索良久大致得出了一些有用的消息，现引文如下，不予置评：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/Neiloo&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;李恒&lt;/a&gt;**转播 :&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/k/%25E4%25BD%2599%25E7%25A7%258B%25E9%259B%25A8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;#余秋雨#&lt;/a&gt; 余秋雨谦称文人，实则有政客的头脑。一生见风使舵，未尝吃过亏。大作《文化苦旅》，但其实自己不知道也不想知道什么叫做苦。终其一生想成为一个呼风唤雨的政治家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/loveplato&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;瓜瓜&lt;/a&gt;:**很多人都在举报&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/k/%25E4%25BD%2599%25E7%25A7%258B%25E9%259B%25A8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;#余秋雨#&lt;/a&gt;，他得罪你们了，他欠你们钱了，还是他杀了你老爸，偷了你老婆。人家没做什么碍你的事，干嘛这么赶尽杀绝？我不是什么余蜜还是什么余黑，他的书我也没看过，只是看不惯那些更恶心的人在那里装X.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/pingzibuman&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;河蟹娱乐&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt;（转）&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/k/%25E4%25BD%2599%25E7%25A7%258B%25E9%259B%25A8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;#余秋雨#&lt;/a&gt;上了腾讯微博，我也终于可以使用一下“举报”功能了，刚刚在这条“什么叫文化？是变成习惯的精神价值和生活方式”下面点了举报，理由选择了“其他”，在举报说明里填“太装逼了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/pinoxu&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;徐小同&lt;/a&gt;:**傻逼是低俗者的溜溜球，低俗是第一生产力。&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/k/%25E4%25BD%2599%25E7%25A7%258B%25E9%259B%25A8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;#余秋雨#&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/wuyuesanren&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;五岳散人&lt;/a&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://t.qq.com/certification&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;/a&gt;:**余秋雨居然开微博&amp;hellip;&amp;hellip;大致这算是不知死的经典案例吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小眼昏花：博友甲：走，上腾讯围脖吧 ？ 博友乙：靠，那有啥好玩的？ 博友甲：靠！有！去腾讯围脖，举报余秋雨玩！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;湛江晚报第三代：据说腾讯那边余秋雨被举报了374次…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;tyzhe：#腾讯微博#竟然余秋雨能在腾讯微博上体验。这说明腾讯对我一点都不重视。让这个人和我一起体验腾讯微博内测。苍天啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大碗喝粥：@旺喜来了：余秋雨上了腾讯微博，我也终于可以使用一下“举报”功能了，刚刚点了举报，理由选择了“其他”，在举报说明里填“太装逼了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄小苏已自我和谐：进入腾讯微博第一件事儿，就是响应群众，跑去举报余秋雨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;青小别别：余秋雨说《借我一生》是封笔之作，现在我们等来了《我等不到了》；陈冠希当年说我将永远退出香港娱乐圈，现在于非议声中继续停留。 我说，我热爱余秋雨。但仅仅只是“曾经”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简承亮：余秋雨对话“死去的人” 2010-4-21 备受争议的学者余秋雨 2010年第二十届全国图书交易博览会将于24日在成都举行。记者昨日获悉,本届书市的一大亮点,就是备受争议的学者余秋雨继创作《借我一生》7年后,推出长篇记忆文学《我等不到了》。余秋雨书写家族历史 成为股东的余秋雨并没有停止写作。..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;南方报业网：余秋雨昨日在某网站注册了“微博”,并发布了3条微博帖。短短5个小时里就吸引了3000多位微博网友“围观”。有网友敦促余秋雨早日向青海地震灾区捐款。《现代快报》官方微博如此评论道:“明星纷纷捐款了,网友想念余秋雨了……”http://sinaurl.cn/hnQrr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张瀞淳：今天的关键词是“举报”。走，去腾讯举报余秋雨去，今天你举报了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另有见地：可怜的余秋雨老师，网民们含泪举报。 //@庄涤坤:秋雨老师说，这个号是假的。不过，这丝毫不妨碍他和腾讯签了独家协议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;@五岳散人：说句余秋雨不知死的开微博，居然有人说啥文人相轻。我操，余大师是文人，老子可不是什么文人，他这种傻逼文人值得我轻他一下？就他那倒霉操性，如果在亲一下凤姐与轻一下秋雨大师之间必须做一选择，我选前者。兄弟我就是看见傻逼拢不住火儿而已。 原文转发(100)|原文评论(96)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大于弱智者：记得四川地震之后，余秋雨余大师说：灾民应该继续这种感动。我听了之后感到十分耻辱，建立在死亡之上的感动是对生命的漠视，这种感动是暂时的，而对家属的伤害却是永久的，没有哪个家长希望用自己孩子的生命去换取高尚感动这些东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;星星点灯4世：2009年6月10日，余秋雨委托九久读书人公司在其博客中发表声明：称20万捐款将用于都江堰三所学校的图书馆建设。对此，《北京文学》编辑萧夏林表示，余秋雨出示不了相关部门的收据，以及所捐单位名称等，意味着假捐款。另据媒体报道，四川省民政局、慈善总会等3所捐款机构均无余秋雨的捐款记录。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>石破天惊逗秋雨</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2009-09-11/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2009-09-11/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2009-09-11/14bd6725.jpg" alt="Featured image of post 石破天惊逗秋雨" /&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://hyruo.com/article/2009-09-11/3909949420_630256b938_o.jpg&#34;
	width=&#34;427&#34;
	height=&#34;640&#34;
	srcset=&#34;https://hyruo.com/article/2009-09-11/3909949420_630256b938_o_hu69833c87b3e4ae874554b1b5ad4090e4_84567_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://hyruo.com/article/2009-09-11/3909949420_630256b938_o_hu69833c87b3e4ae874554b1b5ad4090e4_84567_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;66&#34;
		data-flex-basis=&#34;160px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两日，在模拟法庭上《辩论与口才》时，又见余秋雨身影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中学时曾强读《山居笔记》、《文化苦旅》、《行者无疆》&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么是强读呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是因为当时作文水平太差（其实现在也是），依靠着强记散文中句子，才能成文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来偶然又在表哥那见书一本《石破天惊逗秋雨》，《咬文嚼字》的主编金文明先生所作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中尽数余秋雨在《文化苦旅》等三本书中史实、文化、文字等错误200余处（好像是这么回事，数字可能记错）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书得出的结论也令年少的我相当苦闷，看罢方知想统一历史、散文与文化体系是多么大的困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此后，受金先生影响，对余秋雨也就少倾注意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些年，常见余秋雨在四处露面，俨然一电视明星形象于台前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉像是被牺牲了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化电视明星的书籍，大抵都有关注过，三国、论语、明清史的新观点，都是详细看过，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是易先生的三国，因为上下两册的出版，前后隔了一个多学期，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以两本书被我翻了两个学期有余。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时大多能背记，不过，现在说起三国人物，恐怕只有荀彧印象是最深刻的了.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于说到于丹的论语等，我向来对儒家思想就很是不满，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是硬着头皮从头看了两遍，感觉忒鸡皮疙瘩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔孟误国、程朱更是误世！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时意淫一下，假设汉高祖选了墨子、韩非子等的思想作为立国之本，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于连自家下代的女儿们都嫁到西域去么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天略翻了一遍唐朝的《反经》，感觉很不错，很有百家思想之精髓，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不拘泥于儒学，相当值得一观，不过现在时间不多，否则定将深入研习一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图书证只能借10本书，昨天匆匆还了9本，然后抱回一堆经济学类的书籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看了很多相关人士的建议，均说学法学的，最应该学好的相邻学科是：哲学、经济学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是今天又去抱了一堆中世纪末期和资产阶级早期的哲学书籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打头的就是笛卡尔的《哲学原理》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久以前就知道，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国政治书上所写的批判”我思故我在”压根就是骗人的玩意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是当时也只是仅仅抱着对笛卡尔的丁点人物介绍得出的结论，现今有这个机会，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然得大肆补血一番。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就是卢梭的《论人类不平等的起源和基础》，黑格尔的《法哲学原理》，帕斯卡的《思想录》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外也有伏尔泰和其他人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这些书都标着哲学或者法学的帽子，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但特别是笛卡尔的书，很大程度都介绍的是数学、化学、物理知识，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕竟这些学科都是之后才从哲学分离出来的。故而期望不会太过枯燥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书都是用朋友的证件借阅的，所以需要尽快看完额&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任务还是蛮艰巨的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是我还想借着双语版的《思想录》顺带给英语六级做点准备工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后再说及李贺这首诗，我记得是在高三课本上的，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且是选学的文章。不过，作为高考范围，也是有背记过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李凭箜篌引 唐 李贺&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴丝蜀桐张高秋，空山凝云颓不流。&lt;br&gt;
江娥啼竹素女愁，李凭中国弹箜篌。&lt;br&gt;
昆山玉碎凤凰叫，芙蓉泣露香兰笑。&lt;br&gt;
十二门前融冷光，二十三丝动紫皇。&lt;br&gt;
女娲炼石补天处，石破天惊逗秋雨。&lt;br&gt;
梦入神山教神妪，老鱼跳波瘦蛟舞。&lt;br&gt;
吴质不眠倚桂树，露脚斜飞湿寒兔。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
