<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>司考 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E5%8F%B8%E8%80%83/</link>
        <description>Recent content in 司考 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 15 Sep 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E5%8F%B8%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>司考结束，我的大学也基本结束了</title>
        <link>https://hyruo.com/article/2010-09-15-nbe-2/</link>
        <pubDate>Wed, 15 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/2010-09-15-nbe-2/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/2010-09-15-nbe-2/pexels-photo-267586.webp" alt="Featured image of post 司考结束，我的大学也基本结束了" /&gt;&lt;p&gt;终于，司考还是过去了，现在还有些不适应，不适应昨日那种有压力、有目标、有动力的日子，虽然结果总是让人心存遗憾，但是至少这年来的司考行为，对个人颇为有益。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;10年司考就是一大群傻瓜被少数个人玩得团团转的游戏&#34;&gt;10年司考就是一大群傻瓜被少数个人玩得团团转的游戏
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今年司考报考人数估计又是超过去年而创历史新高的，因为据说今年还要继续提高通过率，让司考彻底沦为普普通通的入职考试，600分题目，考过360分就等于得到一张公检法律师行业的通行证，相对于其他国家5%甚至更低的通过率来说，我国的司考简直就是在直接放水。可惜的是，我没有被放过去…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司考的考试是分四张试卷，前三张都是客观的选择题，最后一张全是主观题，每张试卷都是150分。选择题的试卷都是100道题，前50题为单选，接着40个多选，最后10题为不定项。主观题试卷中，有两题为论述题（写作文式的方格），其他5题为基本简述、分析类型。之于这一层，我老早就是知道的，但是之前我一直没有去记忆各张试卷对于考试科目的划分，以至于考前稀里糊涂，郁闷非常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司考的科目包括但不限于下列：宪法、刑法、民法、行政法、刑诉法、民诉法、行诉法、商法、经济法、知产法、国际法、国际商法、国际经济法……各科分值按照国内对于法律部门的重视程度而异。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;新法必考是假命题&#34;&gt;新法必考是假命题
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;所谓新法必考，就是指当年或者前一两年国内新颁布施行的法律必定成为司法考试的重点，例如说06年的物权法在之后的几年，均大面积出现在司考考题中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10年最重要的新法是《侵权法》，所有司考的老师以至于几乎全部的考生都认为，侵权法在司考中至少15分是很正常的，考30分也并不奇怪，但无奈的现实是，今年貌似侵权法白学了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老师讲课时说银行法只考一道题，我信了，结果考了差不多十分；&lt;br&gt;
老师说选举法今年很重要，我一想，对呀，费了牛劲背选举法，结果只考了一道题；&lt;br&gt;
我以为第一卷不考民法，结果，我错了，倒选第三道考了个大题；&lt;br&gt;
我以为我刑法和刑诉已经学得差不多了，我又错了，因为出题人的注意力在女性工作人员身上；&lt;br&gt;
物权法是07年出台的，合同法是是99年的，况且今年出台了好几个关于房产的司法解释，我以为房屋买卖关系是今年的重头戏，合同法分值很少，事实上，老师也是这么说了。但&amp;mdash;-是，出题人告诉我们，错的总是我，房屋买卖根本就没怎么考，相反，合同法的题不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来打算逐一列举这方面的东西，但每每回想都是阵阵揪心，以至于本文断断续续，停了两天没写。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;司考老师都是大忽悠&#34;&gt;司考老师都是大忽悠
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一直以来，对于司考培训老师都是很重视的，毕竟人家专门干这行，应该还是很有实力的，所以按照个人厌恶挑选了两套司考老师的录音讲义等，一套是所谓基础班，大概在五六月份开课的，一套是法条串讲班，七月份开课的，还有一套是考前突破班，8月底开课的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观这3套培训班资料，个人感觉光拿它们去参加司考真是很扯淡。但由于年少无知，即使是在7月份还看到各大司考培训机构的班底揭秘，仍然不死心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，也不是一棒子打死他们，其实一些课程还是很不错的，但对于多数人来说可能都是舍本逐末的做法，举个简单的例子，关于“拐卖妇女罪”的包容情况，细查众司考学校，对于这个罪均只是将重点放在该罪可以包容“强奸罪”上面，对于是否包容“故意伤害”、“强制猥亵”等，貌似个人没有印象在我接触的培训班中有提及过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司考老师每年都会说，“&lt;strong&gt;司考试题中，绝大多数题都是对历年真题知识点的回顾&lt;/strong&gt;”，但实际上，任何参过考的都应该知道，光做历年真题是基本过不了司考的，因为绝大多数司考题目都不会只是简单将往日旧题改造。而上面这句话，按照法理学相关理论来看，即是“&lt;strong&gt;不符合演绎推理的有效性&lt;/strong&gt;”，简单说就是“司考试题中，绝大多数题都是对历年真题的回顾”这句话，并不能推出“对历年司考知识点掌握，就能通过司考”的结论，因为这两句话的中词是不周延的。前一个司考老师忽悠的“知识点”是大范围的知识点，例如说“故意杀人”“拐卖妇女”等等，但是实际司考中的“知识点”往往只局限于上述罪名的细微处，也就是说，即使我们知道每年司考都会考“故意杀人”、“拐卖妇女”，但是题目仍然会做不对的，因为任何一个大范围的如“故意杀人”这样的知识点，包含的细微之处太多太多了，在汗牛充栋的细微知识点中想记住全部是几乎不可能的，所以这种知识年年考，但是年年都会做错也是很正常的事情。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;司考究竟能考多少分&#34;&gt;司考究竟能考多少分
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;司考不同于高考，高考750分基础分见过最高的有731，语文英语141，数学满分，理综299.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是司考，400分题目的时候，没人考过300分；600分题目的时候，没人考到过500分。纵使是考试高手，全国前列那些高分考生，十之八九考完之后也都是没有啥感觉的，因为司考本来就是一场个人与全国最顶尖法学学术研究学者之间观点的较量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以这样说，每个人在司考做出的任何一个题目均代表各自个人观点，但是我们个人的观点不一定会被这些几十年专业法学研究的出题者接受。法学是一门比较偏重主观的学科，即使是成文法国度，任何的法律制定也都是人与人主观态度调协出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某些司考老师可以大言不惭的在某些培训阶段号称自己的讲义能完全搞定司考，或者说司考中能考到的所有知识点，在他的讲义中均能涉及到，这种很白痴的言论，竟然也把我骗倒了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某人说，司考题目600分，200分知识点是知道的，200分是没见过的，还有200分是半知半解记不住的。而我们就是要在这样3个两百分中凑出360分。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;司考到底得复习多久&#34;&gt;司考到底得复习多久
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有人说，司考复习需要学时大概1200-1500小时，也有人说突击准备半个月也能过，还有人说按照正常人标准，两个月应该能考过。反正各有说法，结果也各不相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某人经常喜欢举一个例子，行政法中03年考试中关于行政处罚与行政许可比较的题目，四个选项涉及到8个知识点。任何做这个题目的人，只要8个知识点没掌握全，那就是白搭，多选题即使是乱选也极难碰到正确答案。司考中大量这种一个题杂糅N个知识点的题目，客观上造成一种很无语的结果，那就是司考复习后“全不懂”与“懂不全”的考生往往都考不过，因为全不懂的在那瞎扯一通，而懂不全的往往多选少选或者错选某些答案导致也是没分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人为司考前前后后也准备也差不多大半年了，之所以成效甚微，多半与复习的连续性有关。司考的复习很大程度就是记忆力的考察，浩如烟海的知识点，需要不间断的重复不间断的记忆，否则很容易遗忘。一个简单的说法，每复习一个部门法的时间均在两三天以上，甚至某些刑法民法等，一开始时一两个星期都不一定能搞完。结果是，每复习一轮可能需要跨度为几十天，20天后还能记得今天看过哪几百个知识点么？&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
