<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>依法治国 on 海若博客</title>
        <link>https://hyruo.com/tags/%E4%BE%9D%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%9B%BD/</link>
        <description>Recent content in 依法治国 on 海若博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>by Hyruo, All Rights Reserved.</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hyruo.com/tags/%E4%BE%9D%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%9B%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>全面依法治国</title>
        <link>https://hyruo.com/article/perspective-the-first-of-the-central-decision-on-promoting-the-rule-of-law/</link>
        <pubDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://hyruo.com/article/perspective-the-first-of-the-central-decision-on-promoting-the-rule-of-law/</guid>
        <description>&lt;img src="https://hyruo.com/article/perspective-the-first-of-the-central-decision-on-promoting-the-rule-of-law/images/cd3cafe5-fde9-4dfc-a2b5-cce58f6a1034-jpg-1.webp" alt="Featured image of post 全面依法治国" /&gt;&lt;p&gt;今天中央出台了《关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》，全文共计一万六千余字，但与个人工作关联比较大的不是很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是与个人工作最为密切联系的这段：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;政法委员会是党委领导政法工作的组织形式，必须长期坚持。各级党委政法委员会要把工作着力点放在把握政治方向、协调各方职能、统筹政法工作、建设政法队伍、 督促依法履职、创造公正司法环境上，带头依法办事，保障宪法法律正确统一实施。政法机关党组织要建立健全重大事项向党委报告制度。加强政法机关党的建设， 在法治建设中充分发挥党组织政治保障作用和党员先锋模范作用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;政法委在很多学者眼里是干预司法的源头。但实际上，根据个人近几年在政法系统法院、公安、司法、政法委的工作历程来看，学者或者民间的这些指控，都是片面看法。用前两天在某法院调研时某副院长的话来说就是：“瞎指挥办案、干预审判那都是土包子才干的事情。”，“中西部省份某些落后地区可能还是会有这种现象”“这种事情怎么可能会发生在珠三角地区，早十年前就绝迹了”。话糙理不糙，这位副院长的话，我个人是非常赞同的，虽然其言辞略带调侃，但与个人对于整个法治环境形势的判断却是一致的——各地区之间法律资源配置严重不均衡、法治水平差异极大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是这两段：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;落实终审和诉讼终结制度，实行诉访分离，保障当事人依法行使申诉权利。对不服司法机关生效裁判、决定的申诉，逐步实行由律师代理制度。对聘不起律师的申诉人，纳入法律援助范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;健全行政执法和刑事司法衔接机制，完善案件移送标准和程序，建立行政执法机关、公安机关、检察机关、审判机关信息共享、案情通报、案件移送制度，坚决克服有案不移、有案难移、以罚代刑现象，实现行政处罚和刑事处罚无缝对接。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这两段中间所提到的“诉访分离”、“两法衔接”均是我当前的重点工作。最近这10来年，信访工作可谓是风风火火，但其中也出现很多问题，特别是一些群体性事件、冤假错案等，严重破坏了司法公信力、制约了法治社会的发展，更重要的是，长期以来诉访不分、以访压诉、缠访闹访等错误思维在民间根深蒂库，如若不破除，很可能成为制约法治进程的重大阻碍。“诉访分离”目前就是担负着解决这个重大难题的第一步，首先得把这两个程序分清。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“两法衔接”是一个较为专业的领域。彭真时代，曾设想由检察院行使对行政机关的一般监督权，但没能实现。之后行政执法领域长期没有较好的监督制约机制，导致现实中发生很多“以罚代刑”、“有罪不究”、“刑钱交易”现象。一般监督权设置在检察院已经是几无可能，但“两法衔接”却是一个非常重要的补充方式，即检察院可以对行政机关有可能出现刑罚领域的执法行为进行监督。但目前“两法衔接”仍然是一项极为困难的工作，行政执法权千千万、有执法权的单位多如牛毛，单靠检察院是没法做下来得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“两法衔接”的模式是这样：行政执法机关执法中发现的违法行为构成犯罪的，将案件统一移送到公安。 公安对于行政执法机关移送的案件进行审查，不符合条件的，不予立案，符合条件的立案侦察然后移送检察院。 检察院收到公安移送的案件，进行审查起诉，不符合条件的不起诉，符合条件的提起公诉。 法院依法审判、执行。但问题是，这中间困难实在太多。但凡涉及到部门间对接的工作，少不了扯皮事，这时候就得有和事佬出来协调了，而我就是这和事佬中的一员。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
